<usx version="3.1">
  <book code="MRK" style="id">AFBRT fr_French_ltr</book>
  <para style="h">Marc
</para>
  <para style="toc1">Marc
</para>
  <para style="toc2">MRK
</para>
  <para style="mt1">Marc
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="MRK 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="MRK 1:1"/>Commencement de l’Évangile de Jésus-Christ, Fils de Dieu.
<verse eid="MRK 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 1:2"/>Comme ce qui est écrit dans Ésaïe, le prophète : Voici, j’envoie devant toi mon messager, Qui préparera ton chemin.
<verse eid="MRK 1:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="MRK 1:3"/>C’est la voix de celui qui crie dans le désert : Préparez le chemin du Seigneur, Rendez ses sentiers droits<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les mots grecs traduits « rendez droits » signifient redresser ou rendre droit ce qui ne l'est pas.  Ces mots sont traditionnellement traduits « aplanissez ».</char></note> !
<verse eid="MRK 1:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="MRK 1:4"/>Jean arriva. Il baptisait dans le désert et prêchait le baptême de repentance, pour le pardon<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le terme grec traduit « pardon » (ἄφεσις, afèssisse, G859) correspond au mot « rémission » dans la LSG. Le mot « pardon » n’est pas le strict équivalent du terme grec.  C’est la culpabilité associée au péché qui est « remise » (= « rémisson ») ou « effacée » (« pardonnée »), et non le péché lui-même.  En effet, une fois commis, un péché ne peut pas être défait ou « effacé ».***</char></note> des péchés.
<verse eid="MRK 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 1:5"/>Toute la Judée et tous les habitants de Jérusalem se rendaient auprès de lui. Ils confessaient leurs péchés et se faisaient baptiser par lui dans le fleuve du Jourdain.
<verse eid="MRK 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 1:6"/>Jean avait un vêtement fait avec des poils de chameau et une ceinture de cuir autour des reins. Il se nourrissait de sauterelles et de miel sauvage.
<verse eid="MRK 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 1:7"/>Il prêchait, en disant : « Il vient après moi, celui est plus puissant que moi. Je ne suis pas digne de défaire la lanière<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Une courroie ou lanière est une bande de cuir servant de lien. Ici, elle servait à attacher les souliers.  Cette partie du verset pourrait être simplifiée davantage encore comme suit : « Je ne suis pas digne de délier ses souliers en me baissant ».</char></note> de ses souliers en me baissant.
<verse eid="MRK 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 1:8"/>Moi, je vous ai baptisés d’eau. Lui, il vous baptisera du Saint-Esprit. »
<verse eid="MRK 1:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="MRK 1:9"/>En ce temps-là, Jésus vint de Nazareth en Galilée. Il fut baptisé par Jean dans le Jourdain.
<verse eid="MRK 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 1:10"/>Au moment où il sortait de l’eau, il vit les cieux s’ouvrir et l’Esprit descendre sur lui comme une colombe.
<verse eid="MRK 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 1:11"/>Et une voix fit entendre des cieux ces paroles : « Tu es mon Fils bien-aimé. En toi j’ai mis toute mon affection. »
<verse eid="MRK 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 1:12"/>Aussitôt, l’Esprit poussa Jésus dans le désert.
<verse eid="MRK 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 1:13"/>Il y passa quarante jours, tenté par Satan. Il était avec les bêtes sauvages et les anges le servaient.
<verse eid="MRK 1:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="MRK 1:14"/>Après l’arrestation<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « arrestation » (παραδίδωμι, paradidomi, G3860) exprime l’idée de remettre quelqu’un au contrôle d’autres personnes. Jean a été livré et a donc été emprisonné. Le verbe grec peut décrire l’arrestation de quelqu’un de coupable ou d’innocent et peut aussi exprimer l’idée de trahison.  C’est le même verbe qui est utilisé pour décrire l’action de Judas Iscariot envers Jésus (livrer, trahir), voir p. ex. Mt 27.4.  Ce verbe est utilisé 20 fois dans Marc : 1.14 (« arrestation ») ; 3.19 (« livra ») ; 4.29 (« est produit ») ; 7.19 (« avez transmise ») ; 9.3, 10.33, 13.9, 11, 12 ; 14.10, 11, 18, 21, 41, 42, 43, 15.1, 10, 15 (« livrer »).</char></note> de Jean, Jésus alla en Galilée. Il prêchait l’Évangile de Dieu.
<verse eid="MRK 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 1:15"/>Il disait : « Le temps est arrivé<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « arrivé » (πληρόω, pléroo, G4137) décrit quelque chose qui est complété, accompli (ici, le temps).</char></note> et le royaume de Dieu est proche. Repentez-vous, et croyez à la bonne nouvelle<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « bonne nouvelle » désigne le contenu de la bonne nouvelle annoncée.  Dans le Nouveau Testament, ce mot désigne souvent l’Évangile concernant Jésus.  Dans un certain nombre de langues, le mot « Évangile » ou l’expression « Bonne Nouvelle » est mieux rendue par une expression ou même une proposition telle que : « une nouvelle qui rend heureux », « une information qui provoque la joie », « des mots qui font sourire » ou encore « un message qui rend le cœur joyeux ».</char></note>. »
<verse eid="MRK 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 1:16"/>Alors qu’il passait le long de la mer de Galilée, il vit Simon et André. André était le frère de Simon. Ils jetaient un filet dans la mer, car ils étaient pêcheurs.
<verse eid="MRK 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 1:17"/>Jésus leur dit : « Suivez-moi, et je vous ferai pêcheurs d’hommes. »
<verse eid="MRK 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 1:18"/>Aussitôt, ils laissèrent leurs filets et le suivirent.
<verse eid="MRK 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 1:19"/>Un peu plus loin, il vit Jacques, fils de Zébédée, et Jean, son frère. Eux aussi étaient dans un bateau et réparaient les filets.
<verse eid="MRK 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 1:20"/>Aussitôt, il les appela. Il laissèrent leur père Zébédée dans le bateau avec les ouvriers et ils le suivirent.
<verse eid="MRK 1:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="MRK 1:21"/>Ils allèrent à Capernaüm. Le jour du sabbat, Jésus entra d’abord dans la synagogue, et il enseigna.
<verse eid="MRK 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 1:22"/>Ils étaient bouleversés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « étaient bouleversés » (ἐκπλήσσω, ekplésso, G1605) signifie la surprise au point d’en être bouleversé.  Il pourrait également être traduit « être ébahi » ou « être stupéfait » en français.</char></note> par son enseignement, car il enseignait comme quelqu’un qui a autorité, et non pas comme les scribes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « scribes » désigne les experts reconnus dans la loi juive (ils étaient instruits à la fois dans les lois et les règles bibliques et dans les lois traditionnelles).  Ce mot pourrait également être traduit « spécialiste de la Loi » ou « spécialiste de la loi de Moïse » en français.</char></note>.
<verse eid="MRK 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 1:23"/>Il y avait dans leur synagogue un homme avec un esprit impur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot « impur » (ἀκαθάρτῳ, akathartosse, G169) désigne ce qui est rituellement impur, c’est-à-dire ce qui est inacceptable à Dieu, soit parce que la chose a été souillée (rendue impure), soit parce qu’elle est de nature impure.</char></note>. Il s’écria :
<verse eid="MRK 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 1:24"/>« Qu’y a-t-il entre nous et toi, Jésus de Nazareth ? Tu es venu pour nous détruire<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le terme grec traduit « détruire » signifie ici « conduire quelqu’un à sa perte », « causer la perte ou la mort de quelqu’un ».</char></note>. Je sais qui tu es : le Saint de Dieu. »
<verse eid="MRK 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 1:25"/>Jésus le réprimanda, disant : « Tais-toi, et sors de cet homme. »
<verse eid="MRK 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 1:26"/>Et l’esprit impur sortit de cet homme, en l’agitant avec violence et en poussant un grand cri.
<verse eid="MRK 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 1:27"/>Tous furent stupéfaits. Ils se demandaient même les uns aux autres : « Qu’est-ce que ceci ? Une nouvelle doctrine ! Il commande avec autorité même aux esprits impurs et ils lui obéissent ! »
<verse eid="MRK 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 1:28"/>Et sa réputation<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le terme grec traduit « réputation » correspond à la rumeur de l’opinion publique à propos de quelqu’un.  En français, on parle d’une renommée ou d’une réputation qui se propage ou qui se répand, comme si c’était quelque chose qui pouvait voyager.  L’idée est que les gens parlaient tellement de Jésus que sa réputation s’est bâtie. Les gens des régions voisines de la Galilée entendaient les uns et les autres parler de Jésus.</char></note> se répandit aussitôt dans tous les lieux voisins de la Galilée.
<verse eid="MRK 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 1:29"/>En sortant de la synagogue, ils allèrent avec Jacques et Jean à la maison de Simon et d’André.
<verse eid="MRK 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 1:30"/>La belle-mère de Simon était couchée. Elle avait une fièvre. Aussitôt, on parla d’elle à Jésus.
<verse eid="MRK 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 1:31"/>Il s’approcha et la fit lever en lui prenant la main. À l’instant, la fièvre s’en alla d’elle. Puis elle les servit<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">« Servir quelqu’un » ici signifie servir à boire et à manger à cette personne.</char></note>.
<verse eid="MRK 1:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 1:32"/>Le soir, après le coucher du soleil, on lui amena tous les malades et les démoniaques<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « démoniaques » désigne une personne qui est sous l’influence d’un ou de plusieurs démons. Le terme grec pourrait se traduire littéralement par « celui qui est démonisé » ou « ceux qui sont démonisés ».  Selon les langues, on exprimera l’idée par une expression telle que « personnes possédées par un démon », « personne qui possède un démon », « personne commandée par un démon », « personne chevauchée par un démon », ou on parlera même du démon comme étant la personne.</char></note>.
<verse eid="MRK 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 1:33"/>Et tous les gens de la ville s’étaient rassemblés devant la porte.
<verse eid="MRK 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 1:34"/>Il guérit beaucoup de gens qui avaient diverses maladies. Il chassa<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « chassa » signifie que Jésus a fait en sorte que les démons qui contrôlaient ces personnes ne puissent plus les dominer et les quittent.</char></note> aussi beaucoup de démons et ne leur permettait pas de parler, parce qu’ils le connaissaient.
<verse eid="MRK 1:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 1:35"/>Vers le matin, pendant qu’il faisait encore très sombre, il se leva. Il sortit pour aller dans un lieu désert, où il pria.
<verse eid="MRK 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 1:36"/>Simon et ceux qui étaient avec lui commencèrent à le chercher.
<verse eid="MRK 1:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 1:37"/>Après l’avoir trouvé, ils lui dirent : « Tous te cherchent. »
<verse eid="MRK 1:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 1:38"/>Il leur répondit : « Allons ailleurs, dans les villages voisins, pour y prêcher aussi. C’est en effet pour cela que je suis sorti. »
<verse eid="MRK 1:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 1:39"/>Et il alla prêcher dans les synagogues, par toute la Galilée, et il chassa les démons.
<verse eid="MRK 1:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="MRK 1:40"/>Un lépreux vint à lui. Il se jeta à genoux et il lui dit d’un ton suppliant : « Si tu le veux, tu peux me rendre pur. »
<verse eid="MRK 1:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 1:41"/>Jésus, ému de compassion, étendit la main, le toucha, et dit : « Je le veux, sois pur. »
<verse eid="MRK 1:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 1:42"/>Aussitôt la lèpre le quitta et il fut purifié.
<verse eid="MRK 1:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 1:43"/>Jésus le renvoya aussitôt, en insistant sévèrement,
<verse eid="MRK 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 1:44"/>lui disant : « Fais bien attention à ne rien dire à personne. Mais va te montrer au sacrificateur et offre pour ta purification ce que Moïse a commandé. Cela leur servira de témoignage. »
<verse eid="MRK 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 1:45"/>Mais cet homme partit et commença à annoncer largement et publiquement la chose et à la répandre. Alors Jésus ne pouvait plus entrer publiquement dans une ville. Il se tenait dehors, dans des lieux déserts. Les gens venaient à lui de tous côtés.
<verse eid="MRK 1:45"/><verse eid="MRK 1:45"/></para>
  <chapter eid="MRK 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="MRK 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="MRK 2:1"/>Quelques jours après, Jésus revint à Capernaüm. On apprit qu’il était à la maison.
<verse eid="MRK 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 2:2"/>Il s’assembla un grand nombre de personnes et il n’y avait plus assez de place devant la porte pour eux. Il leur annonçait la parole.
<verse eid="MRK 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 2:3"/>Des gens vinrent à lui, amenant un paralytique<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Un « paralytique » (ou « [homme] paralysé » dans certaines versions françaises), est quelqu’un qui ne peut pas marcher normalement.  Ce pourrait être quelqu’un qui boîte ou quelqu’un de plus généralement paralysé.</char></note>. Il était porté par quatre hommes.
<verse eid="MRK 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 2:4"/>Comme ils ne pouvaient pas s’approcher<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les quatre hommes cherchent à l’amener en présence de Jésus mais n’en sont pas capables.</char></note> de lui à cause de la foule, ils firent une ouverture<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les quatre hommes ont enlevé une partie du toit, mais pas tout le toit, pour faire descendre leur ami par l’ouverture.</char></note> dans le toit de la maison où il était. Ils descendirent par cette ouverture le lit sur lequel était couché le paralytique.
<verse eid="MRK 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 2:5"/>Jésus, voyant leur foi, dit à l’homme : « Mon enfant, tes péchés sont pardonnés. »
<verse eid="MRK 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 2:6"/>Il y avait là quelques scribes. Ils étaient assis et raisonnaient dans leurs cœurs :
<verse eid="MRK 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 2:7"/>« Pourquoi cet homme parle-t-il ainsi ? Il blasphème. Qui peut pardonner les péchés, si ce n’est Dieu seul ? »
<verse eid="MRK 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 2:8"/>Jésus connut aussitôt en son esprit<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’expression « en son esprit » est aussi utilisée dans 8.12.</char></note> ce qu’ils raisonnaient en eux-mêmes. Il leur dit : « Pourquoi raisonnez-vous ainsi dans vos cœurs ?
<verse eid="MRK 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 2:9"/>Lequel est le plus facile, de dire au paralytique : “ Tes péchés sont pardonnés ”, ou de dire : “ Lève-toi, prends ton lit, et marche ? ”
<verse eid="MRK 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 2:10"/>Alors, pour que vous sachiez que le Fils de l’homme a sur la terre le pouvoir de pardonner les péchés :
<verse eid="MRK 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 2:11"/>Je te l’ordonne, dit-il au paralytique, lève-toi, prends ton lit, et va dans ta maison. »
<verse eid="MRK 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 2:12"/>Et, à l’instant, il se leva, prit son lit et sortit devant tout le monde. Alors tous furent stupéfaits<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « furent stupéfaits » signifie être tellement étonné qu’on en a le souffle coupé.  Ce verbe est utilisé quatre fois dans Marc : 2.12, 3.21 (traduit « a perdu la raison »), 5.42, 6.51.</char></note> et glorifièrent Dieu, disant : « Nous n’avons jamais rien vu de pareil. »
<verse eid="MRK 2:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="MRK 2:13"/>Jésus partit de nouveau du côté de la mer. Toute la foule venait à lui et il les enseignait.
<verse eid="MRK 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 2:14"/>En passant, il vit Lévi, fils d’Alphée, assis au poste des douanes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « poste des douanes » désigne un endroit où les gens (probablement principalement les commerçants) devaient se rendre pour payer les douanes à l’entrée des villes.  Ces taxes étaient remises au gouvernement romain.</char></note>. Il lui dit : « Suis-moi. » Lévi se leva et le suivit.
<verse eid="MRK 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 2:15"/>Comme Jésus était à table dans la maison de Lévi, beaucoup de collecteurs d’impôts<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Personnes chargées de collecter les impôts et les taxes pour le gouvernement romain.</char></note> et de pécheurs<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Personnes menant une vie de péché.</char></note> se mirent aussi à table avec lui et avec ses disciples. Ils étaient nombreux et l’avaient suivi.
<verse eid="MRK 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 2:16"/>Les scribes et les pharisiens, le voyant manger avec les collecteurs d’impôts et les pécheurs, dirent à ses disciples : « Pourquoi mange-t-il et boit-il avec les collecteurs d’impôts et les pécheurs ? »
<verse eid="MRK 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 2:17"/>Jésus les entendit. Il leur dit : « Ce ne sont pas ceux qui sont en bonne santé qui ont besoin de médecin, mais les malades. Je ne suis pas venu appeler des justes, mais des pécheurs. »
<verse eid="MRK 2:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="MRK 2:18"/>Les disciples de Jean et les pharisiens jeûnaient. Ils vinrent dire à Jésus : Pourquoi les disciples de Jean et ceux des pharisiens jeûnent-ils, alors que tes disciples ne jeûnent pas ?
<verse eid="MRK 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 2:19"/>Jésus leur répondit : Les amis de l’époux peuvent-ils jeûner pendant que l’époux est avec eux ? Aussi longtemps qu’ils ont avec eux l’époux, ils ne peuvent jeûner.
<verse eid="MRK 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 2:20"/>Les jours viendront où l’époux leur sera enlevé. Alors ils jeûneront en ce jour-là.
<verse eid="MRK 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 2:21"/>Personne ne coud un morceau de drap neuf à un vieil habit ; autrement, le morceau de drap neuf enlèverait une partie du vieux et la déchirure serait pire.
<verse eid="MRK 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 2:22"/>Et personne ne met du vin nouveau dans de vieilles outres ; autrement, le vin fait rompre les outres, et le vin et les outres sont perdus. Au contraire, il faut mettre le vin nouveau dans des outres neuves. »
<verse eid="MRK 2:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="MRK 2:23"/>Il arriva, un jour de sabbat, que Jésus traversa des champs de blé. En chemin, ses disciples se mirent à arracher des épis.
<verse eid="MRK 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 2:24"/>Les pharisiens lui dirent : « Regarde, pourquoi font-ils ce qui n’est pas permis pendant le sabbat ? »
<verse eid="MRK 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 2:25"/>Jésus leur répondit : « N’avez-vous jamais lu ce que fit David, lorsqu’il fut dans le besoin ? Il avait faim, lui et ceux qui étaient avec lui.
<verse eid="MRK 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 2:26"/>Il entra dans la maison de Dieu, du temps du souverain sacrificateur Abiathar, et mangea les pains de proposition. Ce sont les pains qu’il n’est permis qu’aux sacrificateurs de manger. David en donna même à ceux qui étaient avec lui ! »
<verse eid="MRK 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 2:27"/>Puis il leur dit : « Le sabbat a été fait pour l’homme. L’homme n’a pas été fait pour le sabbat.
<verse eid="MRK 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 2:28"/>Ainsi, le Fils de l’homme est maître<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « maître » (κύριος, kouriosse, G2962) désigne quelqu’un qui dirige et exerce un pouvoir sur d’autres.  Selon les contextes, ce mot peut être traduit « seigneur », « maître » ou « chef ».  Comme ce mot est souvent utilisé comme un titre divin, la déclaration de Jésus est très lourde de sens théologique.</char></note> même du sabbat. »
<verse eid="MRK 2:28"/><verse eid="MRK 2:28"/></para>
  <chapter eid="MRK 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="MRK 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="MRK 3:1"/>Jésus entra de nouveau dans la synagogue. Il s’y trouvait un homme qui avait la main sèche.
<verse eid="MRK 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 3:2"/>Ils observaient Jésus, pour voir s’il le guérirait le jour du sabbat : c’était afin de pouvoir l’accuser.
<verse eid="MRK 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 3:3"/>Et Jésus dit à l’homme qui avait la main sèche : « Mets-toi debout au milieu. »
<verse eid="MRK 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 3:4"/>Puis il leur dit : « Est-il permis, le jour du sabbat, de faire du bien ou de faire du mal ? de sauver une personne ou de la tuer ? » Mais ils restèrent silencieux.
<verse eid="MRK 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 3:5"/>Alors, il les regarda tous avec colère. Il était très attristé par l’endurcissement de leur cœur. Il dit à l’homme : « Étends ta main. » Il l’étendit, et sa main fut guérie.
<verse eid="MRK 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 3:6"/>Les pharisiens sortirent et aussitôt se réunirent en conseil avec les hérodiens<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Beaucoup de Juifs n’aimaient pas Hérode, mais certains le soutenaient. Ces derniers sont ceux qui sont appelés « hérodiens ».</char></note> pour discuter de comment le faire mourir.
<verse eid="MRK 3:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="MRK 3:7"/>Jésus se retira vers la mer<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">La « mer » dont il s’agit ici est en fait un lac d’eau douce et non une mer à proprement parler. Cependant, on lui donnait autrefois le nom de « mer » (« mer de Galilée »).</char></note> avec ses disciples. Une grande multitude de gens le suivit de la Galilée,
<verse eid="MRK 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 3:8"/>de la Judée, de Jérusalem, de l’Idumée, de l’autre côté du Jourdain ainsi que des environs de Tyr et de Sidon. Cette grande multitude vint à lui, car elle avait entendu parler de tout ce qu’il faisait.
<verse eid="MRK 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 3:9"/>Il dit à ses disciples de garder une barque<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « barque » n’est utilisé qu’ici dans Marc.  Il désigne un petit bateau.</char></note> pour lui, pour qu’il ne soit pas serré<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « soit… serré » signifie presser contre ou s’attrouper fortement contre quelqu’un.  Ce mot évoque la tension et ici, le contact physique.</char></note> par la foule.
<verse eid="MRK 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 3:10"/>En effet, comme il guérissait beaucoup de gens, tous ceux qui avaient des maladies se jetaient sur lui pour le toucher.
<verse eid="MRK 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 3:11"/>Quand les esprits impurs le voyaient, ils se prosternaient devant lui. Ils s’écriaient : « Tu es le Fils de Dieu ! »
<verse eid="MRK 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 3:12"/>Mais il les reprenait sévèrement pour qu’ils ne le révèlent pas.
<verse eid="MRK 3:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="MRK 3:13"/>Il monta ensuite sur la montagne. Il appela ceux qu’il voulut et ils vinrent auprès de lui.
<verse eid="MRK 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 3:14"/>Il en nomma douze pour les avoir avec lui
<verse eid="MRK 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 3:15"/>et pour les envoyer prêcher avec l’autorité de chasser les démons.
<verse eid="MRK 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 3:16"/>Voici les douze qu’il établit : Simon, qu’il appela Pierre ;
<verse eid="MRK 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 3:17"/>Jacques, fils de Zébédée, et Jean, frère de Jacques, auxquels il donna le nom de Boanergès, qui signifie « fils du tonnerre » ;
<verse eid="MRK 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 3:18"/>André ; Philippe ; Barthélemy ; Matthieu ; Thomas ; Jacques, fils d’Alphée ; Thaddée ; Simon le Cananite ;
<verse eid="MRK 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 3:19"/>et Judas Iscariot, celui qui livra Jésus.
<verse eid="MRK 3:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="MRK 3:20"/>Ils se rendirent à la maison. La foule s’assembla de nouveau. Par conséquent, ils ne pouvaient même pas manger leur repas.
<verse eid="MRK 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 3:21"/>La famille de Jésus apprit ce qui se passait. Ils vinrent dans le but de le saisir<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « saisir » signifie prendre quelqu’un ou quelque chose, en général en faisant usage de force ou de pouvoir.  À titre d’exemple, ce mot est également utilisé dans les passages suivants : De Jésus qui prend la main de la fille de Jaïrus lorsqu’il la ressuscite (Mt 9.25).Du propriétaire d’une brebis qui la saisirait pour la sortir d’une fosse dans laquelle elle serait tombée, même le jour du sabbat (Mt 12.11).De Jean qui a été arrêté par Hérode (Mt 14.3).De la tradition des hommes observée par les pharisiens (Mc 7.8).De la déclaration de Jésus à propos de la résurrection d’entre les morts que les disciples retiennent et discutent (Mc 9.10).</char></note>. Ils disaient : « Il a perdu la raison. »
<verse eid="MRK 3:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="MRK 3:22"/>Et les scribes, qui étaient descendus de Jérusalem, dirent : « Il est possédé de Béelzébul. C’est par le prince des démons qu’il chasse les démons. »
<verse eid="MRK 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 3:23"/>Jésus les appela et leur dit en paraboles : « Comment Satan peut-il chasser Satan ?
<verse eid="MRK 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 3:24"/>Si un royaume est divisé contre lui-même, ce royaume ne peut pas tenir<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « tenir » signifie continuer à exister (avec l’idée probable de résistance).  Il pourrait également être traduit « subsister » en français.</char></note>.
<verse eid="MRK 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 3:25"/>Et si une maison<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot « maison » a ici le sens de « famille ».</char></note> est divisée contre elle-même, elle ne peut pas tenir.
<verse eid="MRK 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 3:26"/>Si donc Satan se lève<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « se lève » signifie se soulever en défiant ouvertement l’autorité avec l’intention de s’y opposer.  Ce mot pourrait également être traduit « se dresser » en français.</char></note> contre lui-même, il est divisé. Il ne peut pas tenir, mais c’est sa fin.
<verse eid="MRK 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 3:27"/>Personne ne peut entrer dans la maison d’un homme fort et piller<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « piller » signifie voler de fond en comble, c’est-à-dire s’emparer de tout par la force.  Dans certaines langues, ce verbe serait bien rendu par « emporter tout ce qu’on peut ».</char></note> ses affaires, sans l’avoir d’abord attaché. Après, on pillera sa maison.
<verse eid="MRK 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 3:28"/>Je vous le dis en vérité, tous les péchés seront pardonnés aux fils des hommes, ainsi que les blasphèmes qu’ils auront blasphémés.
<verse eid="MRK 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 3:29"/>Mais toute personne qui blasphémera contre le Saint-Esprit ne recevra jamais de pardon. Cette personne est coupable d’un péché éternel. »
<verse eid="MRK 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 3:30"/>C’est parce qu’ils disaient<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Marc explique pourquoi Jésus a dit ces paraboles.</char></note> : « Il est possédé d’un esprit impur. »
<verse eid="MRK 3:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="MRK 3:31"/>Sa mère et ses frères arrivèrent. Se tenant dehors, ils l’envoyèrent appeler.
<verse eid="MRK 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 3:32"/>La foule était assise autour de lui. Et ils lui dirent : « Regarde, ta mère et tes frères sont dehors et te cherchent. »
<verse eid="MRK 3:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 3:33"/>Et il leur répondit : « Qui est ma mère et qui sont mes frères ? »
<verse eid="MRK 3:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 3:34"/>Et regardant ceux qui étaient assis autour de lui, il dit : « Voici ma mère et mes frères.
<verse eid="MRK 3:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 3:35"/>Car toute personne qui fait la volonté de Dieu, cette personne est mon frère, ma sœur, ma mère. »
<verse eid="MRK 3:35"/><verse eid="MRK 3:35"/></para>
  <chapter eid="MRK 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="MRK 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="MRK 4:1"/>Il commença de nouveau à enseigner près de la mer. Une grande foule se rassembla auprès de lui. Alors il monta et s’assit dans un petit bateau, sur la mer. Toute la foule était à terre au bord de la mer.
<verse eid="MRK 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 4:2"/>Il leur enseigna beaucoup de choses en paraboles. Et il leur dit dans son enseignement :
<verse eid="MRK 4:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="MRK 4:3"/>« Écoutez ! Voici qu’un semeur sortit pour semer<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « semer » signifie répandre de la semence sur un sol labouré.  Dans certaines langues, la traduction littérale de « semer » peut poser problème.  En effet, ce geste peut être interprété comme une manière de semer qui gaspille de la semence.  Dans ce cas, il peut être utile de fournir une note de bas de page explicative, car la parabole pourrait perdre beaucoup de sa signification pour de nombreuses cultures.</char></note>.
<verse eid="MRK 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 4:4"/>Il arriva que, comme il semait, une partie [de la semence] tomba à côté du chemin. Et les oiseaux vinrent et la dévorèrent.
<verse eid="MRK 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 4:5"/>Une autre partie [de la semence] tomba sur un endroit rocheux où elle n’avait pas beaucoup de terre. Elle poussa aussitôt, parce qu’elle n’avait pas beaucoup de terre<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il n’y avait pas beaucoup de terre, c’est-à-dire que la terre n’était pas assez profonde.</char></note>.
<verse eid="MRK 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 4:6"/>Mais, quand le soleil se leva, elle brûla et sécha, parce qu’elle n’avait pas de racines<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans le texte grec, le mot traduit « racines » est au singulier ; l’usage français nécessite le pluriel.</char></note>.
<verse eid="MRK 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 4:7"/>Une autre partie [de la semence] tomba parmi des plantes épineuses<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « parmi/dans les épines ». Il s’agit de plantes épineuses, comme des ronces.</char></note>. Celles-ci montèrent et l’étouffèrent et elle ne donna pas de fruit.
<verse eid="MRK 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 4:8"/>Une autre partie [de la semence] tomba dans la bonne terre. Elle donna du fruit, montant et croissant. L’une [rapporta] trente, l’une soixante et l’une cent. »
<verse eid="MRK 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 4:9"/>Puis il dit : « Que celui qui a des oreilles pour entendre, entende ! »
<verse eid="MRK 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 4:10"/>Et quand il fut seul, ceux qui l’entouraient avec les Douze lui posèrent des questions sur les paraboles.
<verse eid="MRK 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 4:11"/>Il leur dit : « C’est à vous qu’a été donné le mystère du royaume de Dieu. Mais pour ceux qui sont dehors, tout est en paraboles,
<verse eid="MRK 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 4:12"/>pour que quand ils voient, ils n’aperçoivent pas et que quand ils entendent, ils ne comprennent pas. Sinon ils se convertiraient et leurs péchés leur seraient pardonnés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">La forme verbale du texte grec peut être interprétée de deux façons : (1) « pour éviter que », c’est-à-dire que les paraboles sont une sorte de punition qui les empêche de voir et de comprendre ou (2) « pour qu’ils évitent de », c’est-à-dire qu’ils ne veulent pas voir et entendre et se convertir, donc tout est parabole pour eux. Si c’est possible, il est préférable de maintenir l'ambiguïté comme dans la formulation grecque et la formulation française (les deux interprétations sont possibles).</char></note> ».
<verse eid="MRK 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 4:13"/>Il leur dit : « Ne comprenez-vous pas cette parabole ? Comment donc comprendrez-vous toutes les paraboles ?
<verse eid="MRK 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 4:14"/>Le semeur sème la parole.
<verse eid="MRK 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 4:15"/>Ceux-ci sont ceux qui sont à côté du chemin, où la parole est semée. Et quand ils l’ont entendue, Satan vient aussitôt et enlève la parole qui a été semée en eux.
<verse eid="MRK 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 4:16"/>Puis ceux-ci sont ceux qui reçoivent la semence sur un endroit rocheux. Quand ils entendent la parole, ils la reçoivent immédiatement avec beaucoup de joie.
<verse eid="MRK 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 4:17"/>Mais ils n’ont pas de racines en eux-mêmes et ils tiennent un temps. Ensuite, il arrive une tribulation ou une persécution à cause de la parole et ils chutent immédiatement.
<verse eid="MRK 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 4:18"/>Et d’autres sont ceux qui reçoivent la semence parmi les plantes épineuses. Ce sont ceux qui entendent la parole,
<verse eid="MRK 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 4:19"/>mais en qui les préoccupations de l’âge actuel<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « âge actuel » désigne le monde, les normes ou l’ordre de ce monde.</char></note>, la séduction<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « séduction » désigne le fait d’égarer quelqu’un au sujet de la vérité.</char></note> des richesses<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « richesses » désigne une abondance de biens qui dépasse la norme dans la société.  Ce mot a souvent une signification négative.</char></note> et les autres désirs, entrent et étouffent la parole et la rendent stérile<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « stérile » désigne ce qui est inutile ou improductif.</char></note>.
<verse eid="MRK 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 4:20"/>Enfin, ceux-ci sont ceux qui reçoivent la semence dans la bonne terre. Ce sont ceux qui entendent la parole, la reçoivent et donnent du fruit : l’un [rapporte] trente, l’un soixante et l’un cent. »
<verse eid="MRK 4:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="MRK 4:21"/>Il leur dit : « Est-ce qu’on amène une lampe pour la mettre sous le pot à grains ou sous le lit ? N’est-ce pas pour la mettre sur le porte-lampe ?
<verse eid="MRK 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 4:22"/>Car il n’y a rien de caché qui ne sera pas découvert<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « sera découvert » signifie faire que quelque chose soit pleinement connu et dévoilée de façon claire et détaillée.</char></note>, ni rien de secret qui ne sera pas révélé<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « sera révélé » signifie faire que quelque chose soit largement et bien connu.</char></note>.
<verse eid="MRK 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 4:23"/>Si quelqu’un a des oreilles pour entendre, qu’il entende. »
<verse eid="MRK 4:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="MRK 4:24"/>Il leur dit : « Faites attention à ce que vous entendez<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « entendez » signifie croire une chose qu’on entend et réagir en fonction de cette chose.  Il s’agit d’une chose qu’on entend et de laquelle on tient compte.</char></note>. On vous mesurera avec la mesure avec laquelle vous avez mesuré et on y ajoutera pour vous.
<verse eid="MRK 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 4:25"/>Car à celui qui a, on lui donnera. Mais à celui qui n’a pas, même ce qu’il a lui sera enlevé. »
<verse eid="MRK 4:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="MRK 4:26"/>Il dit : « Le royaume de Dieu est ainsi : comme quand un homme jette de la semence sur la terre.
<verse eid="MRK 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 4:27"/>Qu’il dorme ou qu’il se lève nuit et jour, la semence germe et grandit sans qu’il sache comment.
<verse eid="MRK 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 4:28"/>La terre porte du fruit d’elle-même, d’abord l’herbe, puis l’épi, puis le grain entier dans l’épi.
<verse eid="MRK 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 4:29"/>Quand le fruit est produit, on utilise la faucille<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « faucille » désigne un instrument avec une lame arrondie au bout qui sert à couper le grain ou les grappes de raisin.</char></note>, parce que le temps de la récolte est arrivé. »
<verse eid="MRK 4:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="MRK 4:30"/>Et il dit : « A quoi comparerons-nous le royaume de Dieu ? ou par quelle parabole l’expliquerons<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « expliquer » signifie donner des information supplémentaires pour faire comprendre une chose.  Ce mot pourrait également être traduit par « représenter ».</char></note>-nous ?
<verse eid="MRK 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 4:31"/>Il est comme un grain de moutarde<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ou grain de sénevé.  Cette plante était réputée pour produire de toutes petites graines et pouvait parfois atteindre trois mètres de haut.</char></note>. Quand on le sème en terre, c’est la plus petite de toutes les semences qui sont sur la terre.
<verse eid="MRK 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 4:32"/>Mais, quand il a été semé, il monte et devient plus grand que tous les légumes. Et il donne de grandes branches. Ainsi, les oiseaux du ciel peuvent habiter sous son ombre. »
<verse eid="MRK 4:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="MRK 4:33"/>C’est par beaucoup de paraboles similaires qu’il leur annonçait la parole, selon ce qu’ils étaient capables d’entendre.
<verse eid="MRK 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 4:34"/>Il ne leur parlait pas sans parabole. Mais en privé, il expliquait tout à ses disciples.
<verse eid="MRK 4:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 4:35"/>Ce même jour, alors que le soir était arrivé, il leur dit : « Traversons vers l’autre rive. »
<verse eid="MRK 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 4:36"/>Après avoir renvoyé la foule, ils l’emmenèrent dans le bateau<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « bateau » ici est légèrement différent de celui qui est traduit « barque » dans 3.9 (où il s’agit d’un plus petit bateau).</char></note> où il était. Mais il y avait aussi d’autres bateaux avec lui.
<verse eid="MRK 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 4:37"/>Une grande tempête de vent arriva. Les vagues se jetaient sur le bateau, et il était déjà en train de se remplir.
<verse eid="MRK 4:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 4:38"/>Et lui, il était à l’arrière du bateau en train de dormir sur un coussin. Ils le réveillèrent, et lui dirent : « Maître<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « maître » ici est différent de celui qui est utilisé dans 2.28 et dans 14.14.  En français, la traduction « maître », peut, selon les contextes, convenir à ces trois significations (surtout les deux premières).« Maître » dans le sens de chef de famille ou chef de maison : 14.14.« Maître » dans le sens de maître ou enseignant, c’est-à-dire celui qui dispense l’instruction : 4.38 ; 5.35 ; 9.17, 38 ; 10.17, 20, 35 ; 12.14, 19, 32 ; 13.1 ; 14.14.« Seigneur » ou « maître » dans le sens de chef suprême : 1.3 ; 2.28 ; 5.19 ; 7.28 ; 11.3, 9 ; 12.9, 11, 29, 30, 36, 37 ; 13.20, 35 ; 16.19, 20.</char></note>, tu ne t’inquiètes pas de ce que nous allons mourir ? »
<verse eid="MRK 4:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 4:39"/>Réveillé, il menaça le vent et dit à la mer : « Silence ! tais-toi ! » Et le vent s’arrêta et il y eut un grand calme.
<verse eid="MRK 4:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 4:40"/>Et il leur dit : « Pourquoi êtes-vous si peureux<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « peureux » désigne un lâche.  Ce n’est pas un mot de même famille que le mot « frayeur » au verset suivant.  Dans certaines langues, le mot « lâche » est traduit par une expression telle que « celui qui fuit toujours » ou « celui qui fuit devant rien ».</char></note> ? N’avez-vous pas encore de foi ? »
<verse eid="MRK 4:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 4:41"/>Ils furent effrayés avec une grande frayeur. Et ils se disaient les uns aux autres : « Qui donc est celui-ci ? Même le vent et la mer lui obéissent ! »
<verse eid="MRK 4:41"/><verse eid="MRK 4:41"/></para>
  <chapter eid="MRK 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="MRK 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="MRK 5:1"/>Ils arrivèrent sur l’autre bord de la mer<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il s’agit de la mer de Galilée, un lac d’eau douce.</char></note>, dans la région des Gadaréniens.
<verse eid="MRK 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 5:2"/>Aussitôt que Jésus sortit du bateau, un homme arriva à sa rencontre. Il venait d’un cimetière et était possédé par un esprit impur.
<verse eid="MRK 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 5:3"/>Cet homme habitait dans le cimetière<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « parmi les sépulcres », c’est-à-dire parmi les tombeaux.</char></note> et personne ne pouvait plus l’attacher, même avec une chaîne.
<verse eid="MRK 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 5:4"/>En effet, il avait souvent été attaché avec des fers aux pieds<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « fers aux pieds » désigne une chaîne métallique avec des attaches spéciales pour les chevilles.  Ces fers servent à entraver (gêner) les mouvements du prisonnier.</char></note> et des chaînes, mais il avait brisé les chaînes et cassé les fers. Personne n’avait la force de le maîtriser.
<verse eid="MRK 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 5:5"/>Il était nuit et jour parmi les tombeaux et dans les montagnes. Il criait et se coupait avec des pierres.
<verse eid="MRK 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 5:6"/>Il vit Jésus de loin, courut et se prosterna devant lui.
<verse eid="MRK 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 5:7"/>Il s’écria d’une voix forte : « Que me veux-tu<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’expression grecque traduite « Que me veux-tu ? » (τί ἐμοὶ καὶ σοί) se traduit littéralement : « Quoi à moi et à toi ? » ou « Qu’y a-t-il entre moi et toi ? ».  Il s’agit d’une expression idiomatique probablement influencée par l’hébreu (מַה־לִּי וָלָרְ), qui se traduit littéralement également : « Quoi à moi et à toi ? »  Cette expression était également utilisée par les Grecs. Elle n'est pas neutre, mais négative. Sans être agressive, il s’agit d’un repoussement.  À titre d’exemple, cette expression est utilisée dans la Septante (version grecque ancienne de l’Ancien Testament hébreu) dans les passages suivants :2 Rois 3.13 : Élisée à Joram, roi d’Israël (fils d’Achab et de Jézabel).2 Chroniques 35.21 : Pharaon Neco à Josias, roi de Juda, avec qui il entre ensuite en guerre parce que Josias ne se détourne pas de lui.</char></note>, Jésus, Fils du Dieu Très-Haut ? Je te supplie devant Dieu, ne me tourmente<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « tourmente » signifie faire subir des souffrances physiques, des tortures.</char></note> pas. »
<verse eid="MRK 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 5:8"/>Car Jésus lui disait : « Sors de cet homme, esprit impur ! »
<verse eid="MRK 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 5:9"/>Et il lui demanda : « Quel est ton nom ? » Et il lui dit : « Mon nom est Légion, car nous sommes nombreux<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « nombreux » est traduit « plusieurs » dans la LSG.  Il s’agit là d’un usage vieilli du terme « plusieurs » en français.  Ce mot grec ne signifie pas quelques-uns, mais « beaucoup ».</char></note>. »
<verse eid="MRK 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 5:10"/>Et il l’implorait beaucoup de ne pas les envoyer hors de la région.
<verse eid="MRK 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 5:11"/>Il y avait là, vers la montagne, un grand troupeau de cochons qui broutaient.
<verse eid="MRK 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 5:12"/>Et les démons l’implorèrent en disant : « Envoie-nous dans ces cochons pour que nous entrions en eux. »
<verse eid="MRK 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 5:13"/>Il le leur permit et les esprits impurs sortirent. Ils entrèrent dans les cochons. Alors le troupeau s’élança des pentes dans la mer. Ils étaient environ deux mille. Ils se noyèrent dans la mer.
<verse eid="MRK 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 5:14"/>Ceux qui les faisaient brouter s’enfuirent et répandirent la nouvelle dans la ville et dans les campagnes. Les gens allèrent voir ce qui était arrivé.
<verse eid="MRK 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 5:15"/>Ils vinrent auprès de Jésus et ils virent le démoniaque, celui qui avait eu la Légion, [qui était] assis, habillé et de retour à la raison. Et ils en furent effrayés.
<verse eid="MRK 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 5:16"/>Ceux qui avaient vu ce qui s’était passé leur racontèrent ce qui était arrivé au démoniaque et aux cochons.
<verse eid="MRK 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 5:17"/>Alors ils se mirent à implorer Jésus de quitter leur territoire.
<verse eid="MRK 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 5:18"/>Pendant qu’il montait dans le bateau, celui qui avait été démoniaque l’implora de pouvoir aller<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans le texte grec, il s’agit du verbe « être ».  Le sens est clairement de pouvoir rester ou d’aller avec lui.</char></note> avec lui.
<verse eid="MRK 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 5:19"/>Mais il ne le lui permit pas. Il lui dit : « Va dans ta maison, vers ta famille, et annonce-leur tout ce que le Seigneur t’a fait et comment il a eu pitié de toi. »
<verse eid="MRK 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 5:20"/>Il s’en alla et se mit à proclamer<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « proclamer » signifie annoncer largement et publiquement.  Il pourrait également être traduit « raconter » en français.</char></note> dans la Décapole ce que Jésus avait fait pour lui. Et tous étaient émerveillés.
<verse eid="MRK 5:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="MRK 5:21"/>Jésus traversa encore vers l’autre bord dans le bateau. Une grande foule se rassembla près de lui. Il était au bord de la mer.
<verse eid="MRK 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 5:22"/>Alors l’un des chefs de la synagogue, nommé Jaïrus, arriva et en le voyant, se jeta à ses pieds.
<verse eid="MRK 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 5:23"/>Et il l’implora beaucoup en disant : « Ma petite fille<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec « ma fille », avec une insistance possible sur son jeune âge et l’affection qui lui est portée.</char></note> est à sa fin<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’expression grecque traduite « est à sa fin » correspond à une maladie telle que la mort est imminente. Elle pourrait également être traduite « est proche de la mort » en français.</char></note>. Viens, pose les mains sur elle pour qu’elle soit sauvée<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « soit sauvée » correspond au verbe grec σῴζω (sotzo). Il signifie guérir, aller mieux après avoir été malade. C’est également le mot qui est utilisé pour signifier être sauvé dans le sens spirituel du terme.  Ce verbe est utilisé 15 fois dans Marc : 3.4 ; 5.23, 28, 34 ; 6.56 ; 8.35 ; 10.26, 52 ; 13.13, 20, 15.30, 31 et 16.16.  Il est possible qu’il y ait un « double entendre », c’est-à-dire que cette formulation fasse également allusion au salut.</char></note> et qu’elle vive.
<verse eid="MRK 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 5:24"/>Il partit avec lui. Une grande foule le suivait et le serrait de près.
<verse eid="MRK 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 5:25"/>Et il y avait une femme atteinte d’une perte de sang depuis douze ans.
<verse eid="MRK 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 5:26"/>Elle beaucoup souffert à travers beaucoup de docteurs. Elle avait dépensé tout ce qu’elle avait mais n’avait eu aucun bénéfice. Au contraire, son état s’était plutôt empiré.
<verse eid="MRK 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 5:27"/>Ayant entendu parler de Jésus, elle vint dans la foule par derrière et toucha son vêtement.
<verse eid="MRK 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 5:28"/>Car elle se disait : « Si seulement je touche ses vêtements, je serai sauvée. »
<verse eid="MRK 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 5:29"/>Au même instant, la perte de sang s’arrêta<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « sécha » ou « devint sèche ».  Dans certaines langues, il sera peut-être préférable de traduire cette expression ainsi : « et ses saignements ont immédiatement cessé ».</char></note>. Et elle sut dans son corps qu’elle était guérie de son mal.
<verse eid="MRK 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 5:30"/>Jésus connut aussitôt en lui-même que de la puissance était sortie de lui. Et se retournant au milieu de la foule, il dit : « Qui a touché mes vêtements ? »
<verse eid="MRK 5:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 5:31"/>Ses disciples lui dirent : « Tu vois la foule qui te serre de près, et tu dis : “ Qui m’a touché ? ” »
<verse eid="MRK 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 5:32"/>Et il regardait autour de lui, pour voir celle<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans le texte grec, il s’agit d’un pronom au féminin.  Jésus sait qu’il s’agit d’une femme.</char></note> qui avait fait cela.
<verse eid="MRK 5:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 5:33"/>La femme, qui était effrayée et tremblait et qui savait ce qui était arrivé en elle, vint se jeter à ses pieds et lui dit toute la vérité.
<verse eid="MRK 5:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 5:34"/>Et il lui dit : « Ma fille, ta foi t’a sauvée ; va en paix, et sois guérie de ton mal. »
<verse eid="MRK 5:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 5:35"/>Comme il parlait encore, des gens arrivèrent de chez le chef de la synagogue. Ils dirent : « Ta fille est morte ; pourquoi déranger encore le maître ? »
<verse eid="MRK 5:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 5:36"/>Mais Jésus refusa d’écouter<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « refusa d’écouter » signifie refuser de faire ce qui est attendu ou refuser d’obéir.</char></note> ces paroles. Il dit au chef de la synagogue : « N’aie pas peur, crois seulement. »
<verse eid="MRK 5:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 5:37"/>Et il ne permit à personne de l’accompagner, à part Pierre, Jacques, et Jean, le frère de Jacques.
<verse eid="MRK 5:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 5:38"/>Ils arrivèrent à la maison du chef de la synagogue. Il vit une foule bruyante. Ils pleuraient et poussaient de grands cris.
<verse eid="MRK 5:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 5:39"/>Il entra, et leur dit : « Pourquoi faites-vous tout ce bruit et pleurez-vous ? L’enfant n’est pas morte, mais elle dort. »
<verse eid="MRK 5:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 5:40"/>Mais ils se moquèrent de lui. Il mit tout le monde dehors. Il prit avec lui le père et la mère de l’enfant<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « le père de l’enfant et sa mère ».</char></note> ainsi que ceux qui l’accompagnaient et il entra là où était l’enfant.
<verse eid="MRK 5:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 5:41"/>Il saisit la main de l’enfant et dit : « Talitha koumi. »<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les mots « Talitha koumi » sont araméens. Le mot « talitha » est un mot de forme emphatique qui signifie « petite fille » qui inclut probablement de l’affection. Le mot « koumi » signifie se lever à partir d’une position allongée.  Jésus lui dit de se tenir debout.</char></note> Ceci veut dire<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « ceci veut dire » pourrait aussi être traduit « ce qui se traduit ».  Il s’agit de traduire d’une langue à une autre (ici, de l’araméen au grec).  Dans certaines langues, ce mot est mieux rendu par une expression idiomatique telle que : « dans notre langue, cela se traduit », « dans nos bouches, cela se dit » ou « dans nos mots, cela signifie ».</char></note> : « Petite fille, je te dis, lève-toi. »
<verse eid="MRK 5:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 5:42"/>Et aussitôt, la petite fille se leva et se mit à marcher. En effet, elle avait douze ans. Et ils furent stupéfaits.
<verse eid="MRK 5:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 5:43"/>Jésus leur ordonna beaucoup que personne ne sache cela. Et il leur dit de donner à manger à la petite fille<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « de lui donner à manger ».  Le pronom « lui » est féminin en grec et le sens est donc clair.  En français, pour éviter la confusion, « à la petite fille » a été substitué au pronom.</char></note>.
<verse eid="MRK 5:43"/><verse eid="MRK 5:43"/></para>
  <chapter eid="MRK 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="MRK 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="MRK 6:1"/>Il partit de là, et se rendit dans sa patrie<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « patrie » désigne le lieu ou le peuple duquel une personne vient.  Il peut désigner le lieu de naissance ou de l’enfance d’une personne, ou le lieu d’où viennent sa famille ou ses ancêtres.  Ici, il est question de Nazareth.  Ce n’est pas le village de ses ancêtres, mais celui où il a grandi.</char></note>. Ses disciples le suivirent.
<verse eid="MRK 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 6:2"/>Quand le sabbat arriva, il commença à enseigner dans la synagogue. Beaucoup de gens qui l’entendaient étaient étonnés et disaient : « D’où lui viennent ces choses ? Quelle est cette sagesse qui lui a été donnée et comment de tels miracles se font-ils par ses mains ?
<verse eid="MRK 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 6:3"/>N’est-ce pas le charpentier<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traditionnellement traduit « charpentier » peut désigner un charpentier, un menuisier, mais aussi plus généralement un artisan ou un ouvrier qui pourrait travailler le bois, la pierre ou le métal.</char></note>, le fils de Marie, le frère<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « frère » désigne un homme qui a le même père et la même mère qu’une ou d’autres personnes (ici, que Jacques, Joses, Juda, Simon et des sœurs qui ne sont pas nommées).  Le terme hébraïque équivalent peut désigner des parents masculins tels que des cousins, mais ce n’est pas le cas du terme grec, qui signifie personne de sexe masculin et de mêmes parents.  Dans certaines langues, il est nécessaire de traduire en indiquant l’aînesse.  Dans ce cas, Jésus est évidemment le frère aîné.</char></note> de Jacques, de Joses, de Juda<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le prénom du frère de Jésus est le même que celui du patriarche fils de Jacob.  Il est généralement traduit « Jude ».</char></note> et de Simon ? Et ses sœurs ne sont-elles pas ici avec nous ? » Et il était pour eux une occasion de chute<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ou « une offense ».  Ils étaient choqués à cause de lui.</char></note>.
<verse eid="MRK 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 6:4"/>Mais Jésus leur dit : « Un prophète n’est sans honneur que dans sa patrie, parmi sa parenté et dans sa famille. »
<verse eid="MRK 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 6:5"/>Il ne put faire là aucun miracle, si ce n’est qu’il guérit quelques malades en posant les mains sur eux.
<verse eid="MRK 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 6:6"/>Il s’étonnait de leur manque de foi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « manque de foi » peut dans d’autres contextes être traduit « incrédulité ».  Il s’agit d’un refus de faire confiance ou de dépendre de quelque chose ou de quelqu’un.</char></note>. Et il faisait le tour<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « faisait le tour » signifie se déplacer avec d’importants changements de direction.  Selon les contextes, il pourrait également être traduit « parcourir » ou même « errer ».</char></note> des villages en y enseignant.
<verse eid="MRK 6:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="MRK 6:7"/>Il appela les Douze et commença à les envoyer deux à deux, leur donnant pouvoir sur les esprits impurs.
<verse eid="MRK 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 6:8"/>Il leur ordonna de ne rien prendre pour le voyage, à part un bâton : pas de pain, de sac de monnaie dans la ceinture,
<verse eid="MRK 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 6:9"/>mais de mettre des sandales et de ne pas mettre<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « mettre » signifie mettre des vêtements, habiller, revêtir.</char></note> deux tuniques<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « tuniques » désigne un simple vêtement d’intérieur, comme une chemise, qui était porté sous un « manteau » ou vêtement d’extérieur.</char></note>.
<verse eid="MRK 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 6:10"/>Et il leur dit : « Partout où vous irez dans une maison, restez-y jusqu’à ce que vous partiez de ce lieu.
<verse eid="MRK 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 6:11"/>Et s’il y a un endroit où on ne vous reçoit pas et on ne vous écoute pas, sortez de là, et secouez la poussière de dessous vos pieds, comme témoignage contre eux. »
<verse eid="MRK 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 6:12"/>Ils partirent et ils prêchèrent pour que les gens<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les mots « les gens » n’apparaissent pas dans le texte grec.  Le sujet (« ils ») est compris dans le verbe grec.  Il s’agit de ceux qui entendent proclamer le message des Douze.</char></note> se repentent.
<verse eid="MRK 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 6:13"/>Ils chassaient<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « chassaient » signifie faire sortir d’une personne, faire qu’un démon ne domine plus la personne.  Dans certaines langues, ce verbe sera mieux rendu par un autre verbe que chasser, comme « détruire » ou « maîtriser » ou une expression comme « forcer à courir ».</char></note> beaucoup de démons et ils oignaient<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « oignaient » signifie faire une application avec quelque chose de liquide (ici, de l’huile).</char></note> d’huile beaucoup de malades et [les] guérissaient.
<verse eid="MRK 6:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="MRK 6:14"/>Le roi Hérode entendit [parler de lui]<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « Le roi Hérode entendit ».  C’est de Jésus qu’Hérode a entendu parler, comme le confirme la deuxième partie du verset.</char></note>, car son nom était devenu célèbre. Et il dit : « Jean le Baptiste s’est levé des morts. C’est pour cela que des miracles agissent en lui. »
<verse eid="MRK 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 6:15"/>Mais d’autres disaient : « C’est Élie. » Et d’autres disaient : « C’est un prophète comme l’un des prophètes. »
<verse eid="MRK 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 6:16"/>Mais Hérode, quand il entendit cela, dit : « Ce Jean que j’ai moi-même fait décapiter, il est ressuscité. »
<verse eid="MRK 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 6:17"/>Car Hérode lui-même avait fait arrêter Jean et l’avait fait enchaîner en prison. [C’était] à cause d’Hérodias, la femme de Philippe, son frère, parce qu’Hérode l’avait épousée.
<verse eid="MRK 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 6:18"/>Car Jean lui disait : « Tu n’as pas le droit d’avoir la femme de ton frère. »
<verse eid="MRK 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 6:19"/>Hérodias était en colère contre Jean et voulait le faire mourir,
<verse eid="MRK 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 6:20"/>mais elle ne le pouvait pas. En effet, Hérode avait peur de Jean, car il savait que c’était un homme juste et saint, et il le protégeait. Et quand il l’écoutait, souvent il ne savait pas quoi penser, et il l’écoutait avec plaisir.
<verse eid="MRK 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 6:21"/>Cependant, un jour favorable<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’adjectif grec traduit « favorable » désigne une occasion qui est bonne pour un but en particulier.  Ici, celui d’Hérodias de tuer Jean.</char></note> arriva, quand Hérode, à son anniversaire, organisa un grand repas pour ses notables<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « notables » désigne des personnes d’une grande importance et d’un statut élevé.</char></note>, les chefs de milliers<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « chefs de milliers » désigne un officier militaire qui commande normalement mille soldats.</char></note> et les gens importants de la Galilée.
<verse eid="MRK 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 6:22"/>La fille d’Hérodias entra dans la salle. Elle dansa et plut à Hérode et à ses invités. Le roi dit à la fille : « Demande-moi ce que tu voudras, et je te le donnerai. »
<verse eid="MRK 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 6:23"/>Et il lui jura : « Ce que tu me demanderas, je te le donnerai, jusqu’à la moitié de mon royaume. »
<verse eid="MRK 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 6:24"/>Étant sortie, elle dit à sa mère : « Qu’est-ce que je devrais demander ? » Celle-ci dit : « La tête de Jean Baptiste. »
<verse eid="MRK 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 6:25"/>Et immédiatement elle entra avec hâte vers le roi, et demanda : « Je veux que tu me donnes tout de suite la tête de Jean Baptiste sur un plat. »
<verse eid="MRK 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 6:26"/>Et le roi devint très triste. À cause des choses qu’il avait jurées et de ses invités, il ne voulut pas lui refuser.
<verse eid="MRK 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 6:27"/>Et il envoya immédiatement un garde, avec ordre d’apporter sa tête.
<verse eid="MRK 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 6:28"/>Il alla le décapiter dans la prison. Il apporta la tête sur un plat et la donna à la fille, et la fille la donna à sa mère.
<verse eid="MRK 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 6:29"/>Les disciples [de Jean]<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « ses disciples ».</char></note> entendirent, vinrent et prirent son corps<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « corps » désigne spécifiquement un corps mort, c’est-à-dire un cadavre.</char></note> et le mirent dans un tombeau.
<verse eid="MRK 6:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="MRK 6:30"/>Les apôtres, s’étant rassemblés auprès de Jésus, lui racontèrent tout ce qu’ils avaient fait et enseigné.
<verse eid="MRK 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 6:31"/>Et il leur dit : « Venez à part dans un lieu désert et reposez-vous un peu. » Car il y avait beaucoup de gens qui venaient et partaient, et ils n’avaient [même] pas l’occasion de manger.
<verse eid="MRK 6:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 6:32"/>Ils partirent donc dans le bateau, pour aller à part dans un lieu désert.
<verse eid="MRK 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 6:33"/>Beaucoup de gens les virent s’en aller et les reconnurent. Et ils coururent à pied de toutes les villes là-bas et arrivèrent avant eux.
<verse eid="MRK 6:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 6:34"/>Quand il débarqua<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « sortit ».  Il est d’usage en français de parler de débarquer d’une embarcation.</char></note>, Jésus vit une grande foule et fut ému de compassion pour eux, parce qu’ils étaient comme des brebis qui n’ont pas de berger. Et il commença à leur enseigner beaucoup de choses.
<verse eid="MRK 6:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 6:35"/>Comme il était déjà tard, ses disciples s’approchèrent de lui, et dirent : « Ce lieu est désert et il est déjà tard.
<verse eid="MRK 6:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 6:36"/>Renvoie-les, pour qu’ils partent dans les campagnes et dans les villages des environs et s'achètent à manger. »
<verse eid="MRK 6:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 6:37"/>Et il leur répondit : « Donnez-leur vous-mêmes à manger. » Mais ils lui dirent : « Partirons-nous acheter des pains pour deux cents deniers et leur donnerons-nous à manger ? »
<verse eid="MRK 6:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 6:38"/>Et il leur dit : « Combien avez-vous de pains ? Allez voir. » Après s’être renseignés, ils dirent : « Cinq, et deux poissons. »
<verse eid="MRK 6:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 6:39"/>Alors il leur commanda de les faire tous s’installer pour manger<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « s’installer pour manger » correspond à la position normale de l’époque pour prendre un repas ; il s’agissait peut-être de les faire s’allonger dans une position semi-allongée ou de les faire s’asseoir.</char></note> groupe par groupe sur l’herbe verte.
<verse eid="MRK 6:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 6:40"/>Ils s’installèrent pour manger par rangées de cent et de cinquante<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Cela signifie probablement que les rangées comprenaient entre cinquante et cent personnes.</char></note>.
<verse eid="MRK 6:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 6:41"/>Il prit les cinq pains et les deux poissons et, levant les yeux vers le ciel, il bénit<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ce n’est pas spécifié, mais c’est Dieu ou le nom de Dieu que Jésus bénit ici.</char></note>. Il sépara les pains en morceaux. Il les donna aux disciples, afin qu’ils les servent à la foule. Il partagea aussi les deux poissons entre tous.
<verse eid="MRK 6:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 6:42"/>Tous mangèrent et furent rassasiés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « furent rassasiés » signifie manger à sa faim, jusqu’à satisfaction.</char></note>
<verse eid="MRK 6:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 6:43"/>et l’on emporta douze paniers pleins de morceaux de pain et de ce qui restait des poissons.
<verse eid="MRK 6:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 6:44"/>Ceux qui avaient mangé les pains étaient cinq mille hommes.
<verse eid="MRK 6:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 6:45"/>Et immédiatement, il obligea ses disciples à embarquer dans le bateau et à aller avant lui de l’autre côté, vers Bethsaïda, pendant que lui-même renverrait la foule.
<verse eid="MRK 6:45"/></para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v" sid="MRK 6:46"/>Après les avoir quittés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « avoir quittés » signifie utiliser les expressions formalisées adaptées pour dire au revoir à quelqu'un.</char></note>, il partit sur la montagne pour prier.
<verse eid="MRK 6:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 6:47"/>Quand le soir arriva, le bateau était au milieu de la mer et Jésus était seul à terre.
<verse eid="MRK 6:47"/><verse number="48" style="v" sid="MRK 6:48"/>Il vit qu’ils avaient beaucoup de mal<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « avoir beaucoup de mal » signifie que c’était très difficile pour eux de ramer, qu’ils avaient énormément de peine à le faire. Selon les contextes, ce verbe pourrait également être traduit « tourmenter ».  C’est le même mot qui est utilisé dans 5.7, quand les démons implorent Jésus de ne pas les tourmenter.</char></note> à ramer, car le vent était dans le sens contraire. À la quatrième veille de la nuit environ, il alla vers eux en marchant sur la mer. Il allait passer à côté d’eux.
<verse eid="MRK 6:48"/><verse number="49" style="v" sid="MRK 6:49"/>Quand ils le virent marcher sur la mer, ils crurent que c’était un fantôme et se mirent à crier.
<verse eid="MRK 6:49"/><verse number="50" style="v" sid="MRK 6:50"/>En effet, ils le voyaient tous et ils étaient terrifiés. Immédiatement, il leur parla et dit : « Prenez courage, c’est moi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les mots grecs traduits : « C’est moi » sont très significatifs, car ils rappellent le nom de Dieu dans Exode 3.14.</char></note> ! n’ayez pas peur ! »
<verse eid="MRK 6:50"/><verse number="51" style="v" sid="MRK 6:51"/>Puis il monta avec eux dans le bateau et le vent cessa. Ils étaient en eux-mêmes complètement stupéfaits et remplis d’étonnement<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">La LSG suit une variante textuelle qui inclut les mots suivants : « et remplis d’étonnement », voir aussi Darby et Lausanne. Toutes les versions ne suivent pas cette variante textuelle (p. ex. Parole de vie, Semeur).</char></note>,
<verse eid="MRK 6:51"/><verse number="52" style="v" sid="MRK 6:52"/>car ils n’avaient pas compris concernant les pains, mais leurs cœurs étaient endurcis<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « car leur cœur était endurci » (le mot « cœur » est un singulier collectif).  Le verbe traduit « étaient endurcis » signifie rendre dur, et au sens figuré, rendre insensible ou faire en sorte que quelqu’un n’ait plus envie d’apprendre ou d’accepter de nouvelles informations.  Ce verbe est utilisé deux fois dans Marc : ici et dans 8.18.</char></note>.
<verse eid="MRK 6:52"/></para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v" sid="MRK 6:53"/>Après avoir traversé, ils arrivèrent dans les terres de Génésareth et ils abordèrent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « abordèrent » signifie amarrer un bateau dans un lieu sûr (soit avec une ancre, soit en l’amenant sur la rive).</char></note>.
<verse eid="MRK 6:53"/><verse number="54" style="v" sid="MRK 6:54"/>Quand ils sortirent du bateau, les gens le reconnurent immédiatement.
<verse eid="MRK 6:54"/><verse number="55" style="v" sid="MRK 6:55"/>Ils accoururent de toute la région. Ils se mirent à apporter les malades sur des lits là où ils entendaient qu’il était.
<verse eid="MRK 6:55"/><verse number="56" style="v" sid="MRK 6:56"/>N’importe où il entrait dans les villages, les villes ou les campagnes, ils mettaient les malades sur les places publiques et l’imploraient de leur permettre<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot « permettre » n’apparaît pas dans le texte grec, mais ce sens est implicite dans le contexte.</char></note> de toucher le bord de son vêtement. Et tous ceux qui le touchaient étaient guéris.
<verse eid="MRK 6:56"/><verse eid="MRK 6:56"/></para>
  <chapter eid="MRK 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="MRK 7"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="MRK 7:1"/>Les pharisiens et quelques scribes, venus de Jérusalem, s’assemblèrent auprès de lui.
<verse eid="MRK 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 7:2"/>Ils virent quelques-uns de ses disciples manger leur nourriture avec des mains impures, c’est-à-dire, non lavées.
<verse eid="MRK 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 7:3"/>Or, les pharisiens et tous les Juifs ne mangent pas sans s’être lavé les mains avec le poignet<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Marc fait référence à une manière de se laver les mains que les pharisiens considéraient comme correcte ou appropriée.  L’expression grecque traduite « s’être lavé les mains avec le poignet » n’apparaît que dans le Nouveau Testament, et seulement dans ce passage.  Son interprétation exacte est incertaine.  Il est possible que cette expression soit l’adaptation d'un idiome rabbinique qui signifierait se laver les mains jusqu'au coude (« sans se laver les mains jusqu’au coude », Ostervald). Cependant, le mot qui rend le sens de cette expression incertain désigne normalement le poing (« sans s’être lavés les mains avec le poing », Lausanne).  La signification « jusqu'au poignet » est aussi proposée (« sur les mains et les poignets », Parole Vivante ; « sans s’être lavé les mains jusqu’au poignet », Pirot-Clamer).  L’expression pourrait aussi être comprise comme signifiant « en se servant du poignet ». La plupart des versions françaises traduisent « soigneusement » ou « avec soin », mais cette traduction est incertaine.</char></note>, pour observer<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « observer » signifie faire qu’une situation se poursuive sur la base d’une autorité ou d’un pouvoir donné.  Cela signifie qu’ils font les choses conformément à la tradition des anciens.  Ce verbe pourrait également être traduit « conserver » en français.  C’est le même verbe qui est traduit « observer » au verset suivant.</char></note> la tradition<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « tradition » désigne le contenu de l’enseignement traditionnel.</char></note> des anciens<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « anciens » désigne une personne qui a une charge et une autorité concernant les questions socio-religieuses dans les sociétés juives et chrétiennes.  C’est le même mot qui désigne les anciens d'Église et les anciens dans le texte de la Septante (version ancienne grecque de l’Ancien Testament), même si leurs rôles respectifs étaient différents.  Certaines interprétations proposées pour ce verset de Marc ont le sens de « tradition ancienne ».  Les anciens seraient ceux qui auraient vécu auparavant et qui auraient observé et transmis la tradition.  D'autres interprétations lui donnent un sens plus limité : les anciens sont les autorités d'autrefois.</char></note>.
<verse eid="MRK 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 7:4"/>Quand ils reviennent de la place publique, ils ne mangent qu’après avoir fait le rite de lavage<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il ne s'agit pas ici du même mot utilisé au verset précédent et qui signifie « se laver ».  Ici, le verbe grec traduit « avoir fait le rite du lavage » signifie laver en vue de rendre les choses rituellement acceptables ou les purifier dans le sens cérémoniel.  Au sens propre, ce verbe signifie « immerger » ou « plonger ».  Dans le contexte présent, il pourrait s’agir de prendre un bain rituel ou faire des ablutions rituelles.  Il y a cependant d'autres options, car l'objet n'est pas spécifié : s’agit-il de plonger dans de l'eau ce qu'ils rapportent du marché ?  de plonger leurs mains dans de l'eau ?  ou d’un sens technique qui met plus l'accent sur l’aspect cérémoniel (des ablutions) ?  Dans le Nouveau Testament, cette racine est presque exclusivement utilisée pour désigner un rite (que ce soit le baptême ou la pratique juive).</char></note>. Mais il y a beaucoup de choses qu’ils ont reçues pour les observer : comme le lavage rituel des coupes, des cruches<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « cruches » désigne un récipient destiné à contenir un liquide et qui peut varier en taille.</char></note> et de la vaisselle en airain<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « airains », c’est-à-dire qu’un seul mot grec est traduit « vaisselle en airain ».  Ce mot désignait des récipients ou objets en cuivre, en laiton ou en bronze (c’est-à-dire fait de certains métaux ou alliages de métaux).  Il s’agit dans ce contexte de contenants qui servaient pour la nourriture.</char></note>.
<verse eid="MRK 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 7:5"/>Et les pharisiens et les scribes lui demandèrent : « Pourquoi tes disciples ne suivent-ils pas la tradition des anciens, mais mangent leur pain avec des mains impures ? »
<verse eid="MRK 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 7:6"/>Il leur dit : « Ésaïe a bien prophétisé sur vous, les hypocrites, comme il est écrit : Ce peuple m’honore avec les lèvres, Mais son cœur s’éloigne loin de moi.
<verse eid="MRK 7:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="MRK 7:7"/>Ils me rendent un culte<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « rendent un culte » signifie exprimer fidélité et honneur à une divinité par le comportement et par les rites.  Il s’agit d’honorer une divinité religieusement.</char></note> inutilement, En enseignant comme doctrines des commandements d’hommes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « enseignant enseignements et commandements d’hommes ».</char></note>.
<verse eid="MRK 7:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="MRK 7:8"/>Vous abandonnez le commandement de Dieu, alors que<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « abandonnant les commandements de Dieu, observant la tradition des hommes ».  Les mots « alors que » n’apparaissent pas dans le texte grec, mais servent à souligner le contraste entre « annuler » et « observer » en français.</char></note> vous observez la tradition des hommes. »
<verse eid="MRK 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 7:9"/>Il leur dit : « Vous annulez bien le commandement de Dieu, pour maintenir votre tradition.
<verse eid="MRK 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 7:10"/>Car Moïse a dit : “ Honore ton père et ta mère ” et “ Celui qui maudira son père ou sa mère sera mis à mort. ”
<verse eid="MRK 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 7:11"/>Mais vous, vous dites : “ Si un homme dit à son père ou à sa mère : ‘Ce qui est à moi qui aurait pu t’aider est corban, une offrande sacrée’ ”,
<verse eid="MRK 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 7:12"/>vous ne le laissez plus rien faire pour son père ou pour sa mère.
<verse eid="MRK 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 7:13"/>Vous annulez ainsi la parole de Dieu par votre tradition que vous avez transmise. Et vous faites beaucoup d’autres choses semblables. »
<verse eid="MRK 7:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="MRK 7:14"/>Et appelant à nouveau la foule à lui, il lui<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans le texte grec, le pronom est au pluriel (« leur ») car il fait référence aux gens de la foule.</char></note> dit : « Écoutez-moi tous et comprenez.
<verse eid="MRK 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 7:15"/>Il n’y a rien à l’extérieur d’un l’homme qui puisse le rendre impur en entrant en lui. Mais les choses qui sortent de l’intérieur de l’homme sont celles qui le rendent impur.
<verse eid="MRK 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 7:16"/>Si quelqu’un a des oreilles pour entendre, qu’il entende. »
<verse eid="MRK 7:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="MRK 7:17"/>Quand il rentra dans la maison, loin de la foule, ses disciples l’interrogèrent sur cette parabole.
<verse eid="MRK 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 7:18"/>Il leur dit : « Vous aussi, êtes-vous ainsi sans intelligence ? Ne comprenez-vous pas que rien de ce qui entre dans l’homme de l’extérieur n’est capable de le rendre impur ?
<verse eid="MRK 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 7:19"/>Car cela n’entre pas dans son cœur, mais dans son ventre, puis s’en va aux toilettes. »<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Certains manuscrits incluent également la phrase : « Ainsi il purifiait tous les aliments » à la fin de ce verset.</char></note>
<verse eid="MRK 7:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="MRK 7:20"/>Il dit : « Ce qui sort de l’homme, c’est ce qui le rend impur.
<verse eid="MRK 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 7:21"/>Car c’est de l’intérieur, du cœur des hommes, que sortent mauvaises pensées, immoralités sexuelles<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec est au pluriel.</char></note>, vols, meurtres,
<verse eid="MRK 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 7:22"/>adultères, cupidités<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ce mot signifie tirer profit de quelqu’un.</char></note>, méchancetés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Actions mauvaises et malfaisantes.</char></note>, tromperie, débauche<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Conduite reflétant un manque total de maîtrise de soi, normalement avec l’idée de péché sexuel.</char></note>, mauvais œil<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ce qui est moralement dépravé et mauvais ; ici, c’est l’œil humain qui est décrit comme tel.  Cette expression est souvent comprise comme signifiant « le regard envieux » ou parfois « le regard malin/méchant ».  D’autres le comprennent comme signifiant l’avarice, c’est-à-dire le contraire de la générosité.</char></note>, calomnie, orgueil, stupidité<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il s’agit du contraire du bon sens, du fait de ne pas utiliser ses capacités de compréhension.</char></note>.
<verse eid="MRK 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 7:23"/>Toutes ces choses mauvaises sortent de l’intérieur et rendent l’homme impur. »
<verse eid="MRK 7:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="MRK 7:24"/>Il se leva et partit dans le territoire de Tyr et de Sidon. Il entra dans une maison. Il voulait que personne ne le sache, mais ne put rester caché.
<verse eid="MRK 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 7:25"/>Car aussitôt, une femme entendit parler de lui. Sa fille avait un esprit impur et elle vint se jeter à ses pieds.
<verse eid="MRK 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 7:26"/>Cette femme était grecque, syro-phénicienne d’origine. Elle lui demanda de chasser le démon hors de sa fille. Et il lui dit :
<verse eid="MRK 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 7:27"/>« Laisse d’abord les enfants se rassasier. Car il n’est pas bien de prendre le pain des enfants et de le jeter aux petits chiens. »
<verse eid="MRK 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 7:28"/>Elle répondit : « Seigneur, mais les petits chiens, sous la table, mangent les miettes des enfants… »
<verse eid="MRK 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 7:29"/>Et il lui dit : « À cause de cette parole, va, le démon est sorti de ta fille. »
<verse eid="MRK 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 7:30"/>Et quand elle rentra à sa maison, elle trouva l’enfant couchée sur le lit et le démon parti.
<verse eid="MRK 7:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="MRK 7:31"/>Il partit nouveau du territoire de Tyr et arriva par Sidon à la mer de Galilée, en traversant le pays de la Décapole.
<verse eid="MRK 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 7:32"/>Ils lui amenèrent un sourd qui avait de la difficulté à parler<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">La personne n’est pas complètement muette mais a beaucoup de mal à parler.  Dans certaines langues, ce mot pourra être traduit « que les gens ont du mal à comprendre quand il parle ».</char></note> et le supplièrent de poser les mains sur lui.
<verse eid="MRK 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 7:33"/>Il l’emmena seul, à part de la foule. Il mit ses doigts dans ses oreilles. Il cracha et lui toucha la langue.
<verse eid="MRK 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 7:34"/>Il leva les yeux au ciel et soupira. Et il dit : « Éphphatha », c’est-à-dire, ouvre-toi.
<verse eid="MRK 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 7:35"/>Et immédiatement ses oreilles s’ouvrirent et le lien de sa langue se délia, et il parla correctement.
<verse eid="MRK 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 7:36"/>Jésus leur ordonna de n’en parler à personne. Cependant, plus il le leur ordonnait, plus ils le proclamaient.
<verse eid="MRK 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 7:37"/>Ils étaient complètement stupéfaits et disaient : « Il fait tout bien. Il fait même entendre les sourds et parler les muets. »
<verse eid="MRK 7:37"/><verse eid="MRK 7:37"/></para>
  <chapter eid="MRK 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="MRK 8"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="MRK 8:1"/>En ces jours-là, comme il y avait de nouveau une foule nombreuse qui n’avait pas de quoi manger, Jésus appela les disciples, et leur dit :
<verse eid="MRK 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 8:2"/>« Je suis ému de compassion<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « suis ému de compassion » signifie avoir pitié de quelqu’un.</char></note> pour cette foule ; car cela fait trois jours qu’ils sont près de moi, et ils n’ont rien à manger<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « manger » signifie consommer des aliments, généralement solides, mais aussi liquides.  Il pourrait également être traduit « s’alimenter » en français.</char></note>.
<verse eid="MRK 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 8:3"/>Si je les renvoie chez eux sans rien à manger<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’adjectif grec traduit « sans rien à manger » désigne le fait d’être affamé, probablement pendant un certain temps, par contrainte et non par choix.  Il pourrait également être traduit « à jeun » ou « manquer de nourriture » en français.</char></note>, les forces leur manqueront<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement dans le texte grec : « ils seront épuisés » ou « ils défailliront », c’est-à-dire qu’ils seront fatigués au point d’être épuisés et pourraient même s’évanouir.</char></note> en chemin, car quelques-uns d’entre eux sont venus de loin. »
<verse eid="MRK 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 8:4"/>Ses disciples lui répondirent : « Comment pourrait-on les rassasier<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « rassasier » signifie manger à sa faim, jusqu’à satisfaction.  Ici, il s’agit de leur donner assez de pain pour satisfaire leur faim.</char></note> de pains, ici, dans un lieu désert ? »
<verse eid="MRK 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 8:5"/>Jésus leur demanda : « Combien avez-vous de pains ? » « Sept », répondirent-ils.
<verse eid="MRK 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 8:6"/>Alors il fit s’installer la foule par terre pour manger<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « s’installer pour manger » signifie se mettre en position allongée pour prendre un repas ; il s’agissait peut-être de les faire s’allonger ou de les faire s’asseoir.</char></note>. Après avoir pris les sept pains et rendu grâces, il les rompit et les donna à ses disciples pour les distribuer. Ils les distribuèrent à la foule.
<verse eid="MRK 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 8:7"/>Ils avaient encore quelques petits poissons. Jésus, après avoir rendu grâces, les fit aussi distribuer.
<verse eid="MRK 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 8:8"/>Ils mangèrent et furent rassasiés. On emporta sept corbeilles pleines des morceaux qui restaient.
<verse eid="MRK 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 8:9"/>Ils<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il s’agit d’une estimation du nombre de personnes dans la foule.</char></note> étaient environ quatre mille. Ensuite Jésus les renvoya<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il est entendu qu’il leur dit de rentrer chez eux.</char></note>.
<verse eid="MRK 8:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="MRK 8:10"/>Aussitôt il monta dans le bateau avec ses disciples et se rendit dans la région de Dalmanutha.
<verse eid="MRK 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 8:11"/>Les pharisiens arrivèrent et se mirent à débattre<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « débattre » signifie exprimer différentes opinions de façon forte, sans nécessairement chercher à atteindre un objectif ni chercher de solution.  Il pourrait également être traduit « se disputer » en français. Ce verbe apparaît six fois dans Marc : 1.27 ; 8.11 ; 9.10, 14, 16 et 12.28.</char></note> avec Jésus. Et, pour l’éprouver, lui demandèrent un signe<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « signe » est un événement avec une signification particulière.  Les pharisiens débattent avec lui, c’est-à-dire qu’ils sont en désaccord avec lui et cherchent à avoir raison.  Ils exigent de lui qu’il leur donne un signe, c’est-à-dire qu’il fasse un miracle qui prouve qu’ils devraient l’écouter.</char></note> venant du ciel.
<verse eid="MRK 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 8:12"/>Jésus, soupirant profondément en son esprit, dit : « Pourquoi cette génération<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « génération » désigne les personnes qui vivent à la même époque, et/ou les personnes qui appartiennent à la même tranche d’âge.  Il peut aussi signifier « race/espèce ».  Il y a débat sur son sens dans ce passage et d’autres dans Marc.  Ce mot apparaît 5 fois dans Marc : 8.12 (x2), 38 ; 9.19 et 13.30.</char></note> demande-t-elle un signe ? Je vous le dis en vérité<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « en vérité » (« amen ») désigne une forte confirmation de ce qui est dit.  Selon les contextes, il pourrait également être traduit « vraiment » ou « en fait » en français.</char></note>, il ne lui sera pas donné de signe. »
<verse eid="MRK 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 8:13"/>Puis il les quitta<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « quitta » signifie « s’éloigner de », avec pour résultat d’être « séparé de ».</char></note> et remonta dans le bateau pour passer sur l’autre bord.
<verse eid="MRK 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 8:14"/>Les disciples avaient oublié de prendre des pains. Ils n’en avaient qu’un seul avec eux dans le bateau.
<verse eid="MRK 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 8:15"/>Jésus leur ordonna<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « ordonna » signifie indiquer avec force et/ou autorité ce que d’autres doivent faire.  Il pourrait également être traduit « commander » en français.</char></note> : « Gardez-vous bien<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « gardez-vous bien » signifie faire attention à quelque chose, être attentif à quelque chose.</char></note> du levain<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « levain » désigne de la pâte fermentée qui sert à faire lever ou fermenter de la pâte de pain fraîche.  Au sens figuré, il évoque la corruption morale.</char></note> des pharisiens et du levain d’Hérode. »
<verse eid="MRK 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 8:16"/>Les disciples raisonnaient<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « raisonnaient » signifie participer à une discussion approfondie sur un sujet donné.</char></note> entre eux, et disaient : « C’est parce que nous n’avons pas de pains. »
<verse eid="MRK 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 8:17"/>Jésus, le sachant, leur dit : « Pourquoi raisonnez-vous sur ce que vous n’avez pas de pains ? Êtes-vous encore sans intelligence<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « être [avec/sans] intelligence » signifie percevoir ou comprendre quelque chose sur la base d’une réflexion soigneuse (ou ici, ne pas percevoir ou comprendre, car il est modifié par un adverbe négatif).  Les deux expressions verbales « être sans intelligence » et « ne pas comprendre » dans ce verset pourraient également être traduites « N’avez-vous toujours pas compris ? N’avez-vous donc pas saisi ? »  Jésus souligne le manque de compréhension des disciples, et aussi leur manque de réflexion.</char></note> et ne comprenez<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « comprendre » signifie utiliser ses facultés pour comprendre et ainsi se faire une idée de quelque chose.  Il pourrait également être traduit « saisir » ou « discerner » en français.</char></note>-vous pas ?
<verse eid="MRK 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 8:18"/>Avez-vous le cœur endurci<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe traduit « endurci » signifie rendre dur, et au sens figuré, rendre insensible ou faire en sorte que quelqu’un n’ait plus envie d’apprendre ou d’accepter de nouvelles informations.</char></note> ? Avec des yeux, ne voyez-vous pas ? Avec des oreilles, n’entendez-vous pas ? Et n’avez-vous pas de mémoire ?
<verse eid="MRK 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 8:19"/>Quand j’ai rompu les cinq pains pour les cinq mille, combien de paniers<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « panier » désignait un récipient vraisemblablement plus grand qu’une corbeille (mot utilisé dans le verset suivant).</char></note> pleins de morceaux avez-vous emportés ? » « Douze », lui répondirent-ils.
<verse eid="MRK 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 8:20"/>« Et quand j’ai rompu les sept pains pour les quatre mille, combien de corbeilles pleines de morceaux avez-vous emportées ? » « Sept », répondirent-ils.
<verse eid="MRK 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 8:21"/>Et il leur dit : « Ne comprenez-vous pas encore ? »
<verse eid="MRK 8:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="MRK 8:22"/>Ils se rendirent à Bethsaïda. On amena vers Jésus un aveugle, qu’on le supplia de toucher.
<verse eid="MRK 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 8:23"/>Il prit l’aveugle par la main et le conduisit hors du village. Puis il lui mit de la salive<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « mit de la salive sur » signifie cracher sur quelque chose ou quelqu’un.  Dépendamment des cultures, ce geste peut être compris comme une bénédiction ou une manifestation de mépris et/ou de colère.  Ici, le sens semble être neutre, c’est-à-dire que Jésus utilise de sa propre salive pour guérir l’aveugle.  Le processus de guérison décrit ici est unique dans le Nouveau Testament et parmi les miracles de Jésus.  La signification de ce processus ici dans l’Évangile selon Marc (et en vue de l’ordre de Jésus à l’aveugle de ne pas entrer dans le village) est débattue par les spécialistes.</char></note> sur les yeux, posa ses mains sur lui et lui demanda s’il voyait quelque chose.
<verse eid="MRK 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 8:24"/>Il regarda et dit : « J’aperçois les hommes, mais je [les] vois comme des arbres qui marchent. »
<verse eid="MRK 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 8:25"/>Jésus lui mit de nouveau les mains sur les yeux. Quand l’aveugle regarda fixement, il fut guéri et vit tout distinctement.
<verse eid="MRK 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 8:26"/>Alors Jésus le renvoya dans sa maison, en disant : « N’entre pas au village. »
<verse eid="MRK 8:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="MRK 8:27"/>Jésus s’en alla avec ses disciples dans les villages de Césarée de Philippe<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">La ville qui était appelée Césarée de Philippe pendant l’occupation romaine n’est pas la même que celle qui est appelée Césarée et qui se trouvait sur la côte de la mer Méditerranée.</char></note>. Il leur demanda en chemin : « Qui dit-on que je suis ? »
<verse eid="MRK 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 8:28"/>Ils répondirent : « Ils disent Jean Baptiste ; les autres Élie, les autres encore, l’un des prophètes. »
<verse eid="MRK 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 8:29"/>« Et vous, leur demanda-t-il, qui dites-vous que je suis ? » Pierre lui répondit : « Tu es le Christ. »
<verse eid="MRK 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 8:30"/>Jésus leur recommanda sévèrement<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « recommanda sévèrement » signifie commander, avec l’idée d’une menace.  Ce verbe apparaît 9 fois dans Marc : 1.25 (« menaça ») ; 3.12 (« reprenait sévèrement ») ; 4.39 (« menaça ») ; 8.30 (« recommanda sévèrement »), 32 (« reprendre »), 33 (« réprimanda ») ; 9.25 (« dit sévèrement ») ; 10.13 (« réprimandèrent »), 48 (« réprimandaient »).</char></note> de ne dire cela de lui à personne.
<verse eid="MRK 8:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 8:31"/>Alors il commença à leur apprendre qu’il fallait que le Fils de l’homme souffre beaucoup, qu’il soit rejeté par les anciens, par les principaux sacrificateurs et par les scribes, qu’il soit mis à mort<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « mis à mort » signifie provoquer la mort de quelqu’un, normalement par des méthodes violentes, avec ou sans intention, et avec ou sans justification légale.  Ce verbe pourrait également être traduit « tuer » en français.</char></note>, et qu’il ressuscite trois jours après.
<verse eid="MRK 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 8:32"/>Il leur disait ces choses ouvertement. Et Pierre, l’ayant pris à part<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « ayant pris à part » signifie prendre ou amener auprès de soi.</char></note>, se mit à le reprendre.
<verse eid="MRK 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 8:33"/>Mais Jésus, se retournant et regardant ses disciples, réprimanda Pierre et dit : « Arrière de moi, Satan ! car tu ne penses<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « penses » signifie soutenir un point de vue, avoir une opinion sur quelque chose.</char></note> pas comme Dieu<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « Tu ne penses pas les choses de Dieu, mais les choses des hommes ».</char></note>, tu n’as que des pensées humaines. »
<verse eid="MRK 8:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="MRK 8:34"/>Puis, ayant appelé la foule avec ses disciples, il leur dit : « Si quelqu’un veut me suivre, qu’il renonce<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « renoncer » signifie refuser de prêter attention ou manifester de l’intérêt (ici, à ou pour soi-même).  Ce verbe peut être difficile à traduire dans certaines langues.  Dans certaines langues, une expression idiomatique ou une expression figurative sera peut-être appropriée pour rendre son sens : « refuser de faire attention à ce que disent ses propres désirs », « refuser de penser à ce que l’on veut juste pour soi » ou encore « dire à son cœur : “ Tais-toi ” ».</char></note> à lui-même, qu’il se charge de<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « se charge de » signifie soulever et transporter, comme Jésus a dû porter sa propre croix (Simon de Cyrène l’a ensuite portée pour lui une partie du chemin, car Jésus ne pouvait plus le faire lui-même lorsqu’il a été mené à Golgotha).</char></note> sa croix et qu’il me suive.
<verse eid="MRK 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 8:35"/>Car celui qui voudra sauver sa vie la perdra, mais celui qui perdra sa vie à cause de moi et de la bonne nouvelle la sauvera.
<verse eid="MRK 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 8:36"/>Et à quoi cela sert-il à un homme de gagner tout le monde, s’il perd son âme ?
<verse eid="MRK 8:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 8:37"/>Que donnerait un homme en échange de son âme ?
<verse eid="MRK 8:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 8:38"/>Car quiconque aura honte de moi et de mes paroles au milieu de cette génération adultère et pécheresse, le Fils de l’homme aura aussi honte de lui, quand il viendra dans la gloire de son Père, avec les saints anges. »
<verse eid="MRK 8:38"/><verse eid="MRK 8:38"/></para>
  <chapter eid="MRK 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="MRK 9"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="MRK 9:1"/>Et il leur dit : « Je vous le dis en vérité, il y en a qui se tiennent ici qui ne goûteront pas la mort<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">« Goûter la mort » signifie en faire l’expérience, c’est-à-dire mourir.</char></note> jusqu’à ce qu’ils aient vu le royaume de Dieu arrivé avec puissance.
<verse eid="MRK 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 9:2"/>Après six jours, Jésus prit avec lui Pierre, Jacques et Jean. Il les fit monter sur une haute montagne, eux seuls, à l’écart. Il fut transformé devant eux.
<verse eid="MRK 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 9:3"/>Ses vêtements brillaient d’une telle blancheur qu’il n’y a pas de blanchisseur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « blanchisseur » désigne celui qui nettoie et/ou blanchit les étoffes ou tissus.  Son travail consistait à enlever impuretés et graisses des textiles, ce qui contribuait à les blanchir.  Le sens est qu’il n’est pas possible, en les lavant, de rendre un tissu blanc au point où les vêtements de Jésus étaient radiants de blancheur.</char></note> sur terre capable de blanchir ainsi.
<verse eid="MRK 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 9:4"/>Élie et Moïse leur apparurent. Ils parlaient avec Jésus.
<verse eid="MRK 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 9:5"/>Pierre dit<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « répondit et dit ».  L’utilisation du verbe répondre est idiomatique et n'indique pas forcément une réponse au sens propre.  Dans de nombreux cas similaires, la traduction française n’inclut pas le verbe « répondre ».</char></note> à Jésus : « Rabbi, il est bon pour nous d’être ici. Faisons trois tentes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le terme désigne une hutte ou un abri rudimentaire en général fait de branches, de bâtons ou de poteaux de bois, de rameaux, de paille et/ou de cuir.  Il ne s’agit pas d’un abri militaire.  Il n’est pas certain que Pierre proposait de dresser de véritables tentes.</char></note> : une pour toi, une pour Moïse et une pour Élie. »
<verse eid="MRK 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 9:6"/>Car il ne savait pas quoi dire ; ils étaient terrifiés.
<verse eid="MRK 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 9:7"/>Et un nuage vint les couvrir de son ombre<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « couvrir de son ombre » signifie produire une ombre en introduisant quelque chose entre un objet et une source de lumière.</char></note>. Une voix arriva du nuage : « Celui-ci est mon Fils bien-aimé<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’adjectif grec traduit « bien-aimé » désigne ce qui est seul dans sa catégorie et qui en même temps est particulièrement aimé et chéri.</char></note> : Écoutez-le ! »
<verse eid="MRK 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 9:8"/>Et tout à coup<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’adverbe grec traduit « tout à coup » décrit une période de temps extrêmement brève entre une situation précédente et une situation suivante.  Il pourrait également être traduit « soudainement » en français.</char></note>, regardant tout autour, [les disciples] ne virent plus personne d’autre que Jésus seul avec eux.
<verse eid="MRK 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 9:9"/>Pendant qu’ils descendaient de la montagne, Jésus leur ordonna de ne raconter à personne ce qu’ils avaient vu, jusqu’à ce que le Fils de l’homme ressuscite des morts.
<verse eid="MRK 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 9:10"/>Ils retinrent cette parole, se demandant entre eux ce que voulait dire « ressusciter des morts ».
<verse eid="MRK 9:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="MRK 9:11"/>Les disciples lui demandèrent : « Pourquoi les scribes disent-ils qu’il faut qu’Élie vienne en premier ? »
<verse eid="MRK 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 9:12"/>Et il leur dit : « Élie viendra en fait en premier pour rétablir<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « rétablir » signifie changer vers un bon état précédent.</char></note> toutes choses. Et pourquoi est-il écrit concernant le Fils de l’homme qu’il doit beaucoup souffrir<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « souffrir » signifie ressentir de la douleur.</char></note> et être méprisé<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « méprisé » signifie maltraiter quelqu’un et le faire avec mépris.</char></note> ?
<verse eid="MRK 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 9:13"/>Mais je vous dis qu’Élie est bien venu. Ils lui ont fait comme ils le voulaient, comme il est écrit à son sujet. »
<verse eid="MRK 9:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="MRK 9:14"/>Quand ils arrivèrent près des disciples<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Jésus avait pris Pierre, Jacques et Jean avec lui.  Les quatre d’entre eux sont maintenant redescendus de la montagne et sont allés rejoindre les autres disciples.</char></note>, ils virent autour d’eux une grande foule, et des scribes qui débattaient<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante au verset 8.11.</char></note> avec eux.
<verse eid="MRK 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 9:15"/>Dès que la foule vit Jésus, elle fut saisie d’émotion<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « fut saisie d’émotion » décrit une réaction émotionnelle intense, qu’elle soit positive ou négative.  Cette réaction peut correspondre à de la surprise, de l’émerveillement, de la crainte ou de l’angoisse.  Ce verbe n’apparaît que dans Marc : 9.15 (la foule quand Jésus arrive) ; 14.33 (Jésus au jardin de Gethsémané) ; 16.5 (les femmes au sépulcre lorsque l’ange leur apparaît) ; 16.6 (dans les paroles de l’ange aux femmes de ne pas s’épouvanter).</char></note> et accourut pour le saluer.
<verse eid="MRK 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 9:16"/>Il leur demanda : « Qu’est-ce que vous débattez avec eux ? »
<verse eid="MRK 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 9:17"/>Et un homme de la foule lui répondit : « Maître, je t’ai amené mon fils, qui a un esprit muet.
<verse eid="MRK 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 9:18"/>Partout où il s’empare de lui, il le jette violemment par terre. Il écume<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « écume » signifie faire mousser un liquide ou produire de la mousse.</char></note>, grince les dents et devient paralysé. J’ai demandé à tes disciples de le chasser et ils n’ont pas pu [le faire]. »
<verse eid="MRK 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 9:19"/>Il leur dit : « Génération sans foi, jusqu’à quand serai-je avec vous ? Jusqu’à quand vous supporterai-je ? Amenez-le-moi. » On le lui amena.
<verse eid="MRK 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 9:20"/>Et aussitôt qu’il<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il y a débat sur qui est désigné par le pronom : s’agit-il de l’esprit impur ou de l’enfant ?</char></note> vit Jésus, l’esprit l’agita avec violence. Il tomba et se roulait par terre en écumant.
<verse eid="MRK 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 9:21"/>Et il demanda au père : « Depuis combien de temps cela lui arrive-t-il ? » Et il dit : « Depuis son enfance.
<verse eid="MRK 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 9:22"/>Et souvent l’esprit l’a jeté dans le feu et dans l’eau pour le faire périr. Mais, si tu peux quelque chose, secours-nous, aie compassion envers nous ! »
<verse eid="MRK 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 9:23"/>Et Jésus lui dit : « Si tu peux !… Tout est possible à celui qui croit. »
<verse eid="MRK 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 9:24"/>Immédiatement le père de l’enfant s’écria : « Je crois ! Viens au secours de mon manque de foi ! »
<verse eid="MRK 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 9:25"/>Jésus vit que la foule accourait ensemble. Il dit sévèrement à l’esprit impur : « Esprit muet et sourd, je te l’ordonne, sors de lui et ne rentre plus en lui. »
<verse eid="MRK 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 9:26"/>Et il sortit, en criant et avec beaucoup de convulsions. L’enfant devint comme mort, en sorte que beaucoup disaient qu’il était mort.
<verse eid="MRK 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 9:27"/>Mais Jésus le prit par la main et le fit lever et il se mit debout.
<verse eid="MRK 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 9:28"/>Quand Jésus fut entré dans la maison, ses disciples lui demandèrent en privé : « Pourquoi n’avons-nous pas été capables de chasser cet esprit ? »
<verse eid="MRK 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 9:29"/>Et il leur dit : « Cette sorte ne peut sortir par rien si ce n’est par la prière. »
<verse eid="MRK 9:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="MRK 9:30"/>Et ils partirent de là et traversèrent la Galilée. Jésus ne voulait pas qu’on le sache,
<verse eid="MRK 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 9:31"/>car il enseignait ses disciples. Il leur dit : « Le Fils de l’homme sera livré entre les mains des hommes. Ils le tueront et quand il sera mort, il ressuscitera trois jours après. »
<verse eid="MRK 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 9:32"/>Mais ils ne comprenaient pas cette parole et ils craignaient de l’interroger.
<verse eid="MRK 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 9:33"/>Et ils arrivèrent à Capernaüm. Quand il fut dans la maison, Jésus leur demanda : « De quoi discutiez-vous en chemin ? »
<verse eid="MRK 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 9:34"/>Mais ils étaient silencieux, car en chemin ils avaient débattu entre eux qui était le plus important.
<verse eid="MRK 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 9:35"/>Alors il s’assit, appela les Douze et leur dit : Si quelqu’un veut être le premier, il sera le dernier de tous et le serviteur de tous. »
<verse eid="MRK 9:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 9:36"/>Et il prit un petit enfant, le plaça au milieu d’eux, et le portant dans ses bras, il leur dit :
<verse eid="MRK 9:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 9:37"/>« Quiconque accueille en mon nom un de ces petits enfants m’accueille moi. Et quiconque m’accueille ne m’accueille pas moi, mais celui qui m’a envoyé. »
<verse eid="MRK 9:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="MRK 9:38"/>Jean lui dit : « Maître, nous avons vu un homme qui chasse des démons en ton nom. Et nous avons essayé de l’en empêcher, parce qu’il ne nous suit pas. »
<verse eid="MRK 9:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 9:39"/>Et Jésus dit : « Ne vous opposez pas à lui. En effet, personne qui fait un miracle en mon nom ne  pourra dire du mal de moi juste après.
<verse eid="MRK 9:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 9:40"/>Qui n’est pas contre nous est pour nous.
<verse eid="MRK 9:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 9:41"/>Et quiconque vous donnera à boire une coupe d’eau en mon nom, parce que vous appartenez à Christ, je vous le dis en vérité, il ne perdra pas sa récompense.
<verse eid="MRK 9:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 9:42"/>Mais si quelqu’un faisait chuter un de ces petits qui croient, il vaudrait mieux pour lui qu’on lui mette autour du cou une meule d’âne<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Une meule est une grosse pierre plate sur le dessus et sur le dessous qui servait à moudre les céréales (les réduire en farine).  Elle était actionnée par un animal qui la faisait tourner en tirant.  La meule d’âne était apparemment la plus grande et la plus lourde de tous les différents types de meules.</char></note> et qu’on le jette dans la mer.
<verse eid="MRK 9:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 9:43"/>Si ta main te fait chuter, coupe-la. Il est mieux pour toi d’entrer dans la vie avec une seule main<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’adjectif grec traduit « avec une seule main » décrit une personne à laquelle il manque un ou plusieurs membres.  Il pourrait également être traduit « manchot » en français.</char></note>
<verse eid="MRK 9:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 9:44"/>que d’avoir tes deux mains et d’aller dans la géhenne<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « géhenne » provient d’une expression hébraïque qui signifie « vallée de Hinnom ».  C’était un ravin le long du côté sud de Jérusalem. Il était célèbre, car c’était un endroit où certains rois de Juda avaient adoré des idoles, et parfois même fait des sacrifices d’enfants. Plus tard, cette vallée a continué d’être un lieu impur où on brûlait constamment les ordures de la ville et les cadavres de criminels. Ainsi, il y brûlait toujours du feu et le ver n’y « mourait pas ».  Ce lieu est devenu symbolique de celui où ceux qui ne se repentent pas iront pour l’éternité. Jésus a utilisé le nom de « géhenne » pour le désigner, comme dans ce verset.</char></note>, dans le feu qui ne s’éteint pas.
<verse eid="MRK 9:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 9:45"/>Et si ton pied te fait chuter, coupe-le. Il est mieux pour toi d’entrer boiteux dans la vie,
<verse eid="MRK 9:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 9:46"/>que d’avoir les deux pieds et d’être jeté dans la géhenne.
<verse eid="MRK 9:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 9:47"/>Et si ton œil te fait chuter, arrache<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">LIttéralement en grec : « jette-le ».</char></note>-le. Il est mieux pour toi d’entrer dans le royaume de Dieu borgne<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’adjectif grec traduit « borgne » désigne quelqu’un qui ne peut voir que d’un seul œil, ou qui est aveugle d’un œil.</char></note>, qu’avec les deux yeux et d’être jeté dans la géhenne,
<verse eid="MRK 9:47"/><verse number="48" style="v" sid="MRK 9:48"/>où leur ver ne meurt pas et où le feu ne s’éteint pas.
<verse eid="MRK 9:48"/><verse number="49" style="v" sid="MRK 9:49"/>Car chacun sera salé par le feu.
<verse eid="MRK 9:49"/><verse number="50" style="v" sid="MRK 9:50"/>Le sel est bon<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">lci, il n’est pas clair si ce terme décrit le goût du sel ou met l’accent sur son utilité en tant que sel.  Cependant, presque toutes les versions françaises comprennent le verset 50 comme faisant allusion à la saveur du sel.</char></note>. Mais si le sel devient dessalé, avec quoi l’assaisonnerez-vous?
<verse eid="MRK 9:50"/><verse number="51" style="v" sid="MRK 9:51"/>Ayez du sel en vous-mêmes et soyez en paix les uns avec les autres. »
<verse eid="MRK 9:51"/><verse eid="MRK 9:51"/></para>
  <chapter eid="MRK 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="MRK 10"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="MRK 10:1"/>Jésus, étant parti de là, se rendit dans le territoire de la Judée de l’autre côté du Jourdain. La foule s’assembla de nouveau près de lui. Selon sa coutume<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe traduit « selon sa coutume » signifie accomplir/maintenir une tradition ou avoir l’habitude de faire quelque chose.</char></note>, il se mit encore à les<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les gens de la foule.</char></note> enseigner.
<verse eid="MRK 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 10:2"/>Les pharisiens s’approchèrent et lui demandèrent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe traduit « demandèrent » signifie poser une question, demander des renseignements.</char></note>, pour le mettre à l’épreuve<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe traduit « mettre à l’épreuve » signifie tendre un piège, essayer de pousser à la faute.  Ce mot apparaît 4 fois dans l’Évangile de Marc : 1.13 (quand Jésus est tenté par Satan), 8.11 (quand les pharisiens demandent un signe à Jésus), ici, et enfin 12.15 (quand Jésus demande à des pharisiens et des hérodiens pourquoi ils le testent à propos du tribut à payer à César).</char></note>, s’il est permis à un homme de divorcer<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « divorcer » signifie se séparer de, rompre les liens du mariage.  Selon les langues, le verbe pourrait être traduit « renvoyer » ou une expression idiomatique telle que : « renvoyer avec ses vêtements », « défaire le nœud entre eux » ou « jeter ses pierres de foyer ».</char></note> sa femme.
<verse eid="MRK 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 10:3"/>Il leur répondit : « Que vous a ordonné Moïse ? »
<verse eid="MRK 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 10:4"/>« Moïse, dirent-ils, a permis d’écrire une lettre de renvoi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les mots grecs traduits « lettre de renvoi » désignent une déclaration écrite par un mari et donné à sa femme comme attestation officielle de divorce.</char></note> et de divorcer. »
<verse eid="MRK 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 10:5"/>Et Jésus leur dit : « C’est à cause de votre dureté de cœur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « dureté de cœur » désigne l’entêtement, le fait d’être têtu et totalement inflexible. Ce mot est également utilisé dans 16.14.</char></note> que Moïse vous a donné ce commandement.
<verse eid="MRK 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 10:6"/>Mais au commencement de la création, Dieu les fit homme et femme<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les adjectifs grecs traduits « homme et femme » désignent respectivement le mâle et la femelle de n’importe quelle créature vivante.</char></note>.
<verse eid="MRK 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 10:7"/>C’est pourquoi l’homme quittera son père et sa mère et s’attachera<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « s’attachera » signifie se joindre, s’unir, devenir partie de.</char></note> à sa femme,
<verse eid="MRK 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 10:8"/>et les deux deviendront une seule chair<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « chair » désigne un organisme vivant.</char></note>. Ainsi ils ne sont plus deux, mais ils sont une seule chair.
<verse eid="MRK 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 10:9"/>Que l’homme donc ne sépare<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « sépare » signifie diviser ou partager en morceaux, s’éloigner, quitter.  Ici, ce mot fait référence au divorce.</char></note> pas ce que Dieu a joint<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « a joint » signifie unir deux personnes dans une relation de mariage.</char></note>. »
<verse eid="MRK 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 10:10"/>Lorsqu’ils furent dans la maison, les disciples lui posèrent encore des questions là-dessus.
<verse eid="MRK 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 10:11"/>Il leur dit : « Celui qui divorce sa femme et qui en épouse une autre commet un adultère<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « commet un adultère » signifie avoir un rapport sexuel avec une femme mariée qui n’est pas sa femme, ou pour une femme, avoir un rapport sexuel avec un homme qui n’est pas son mari.</char></note> contre elle<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’adultère est le péché dont le mari est coupable par rapport à sa première femme.</char></note>.
<verse eid="MRK 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 10:12"/>Et si une femme divorce son mari et en épouse un autre, elle commet un adultère<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’adultère est commis contre son premier mari.</char></note>. »
<verse eid="MRK 10:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="MRK 10:13"/>Les gens lui amenèrent des petits enfants<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « petits enfants » désigne généralement un enfant avant l’âge de la puberté.</char></note> pour qu’il les touche. Mais les disciples les réprimandèrent.
<verse eid="MRK 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 10:14"/>Jésus, voyant cela, fut indigné<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « fut indigné » décrit un état de colère face à ce que l’on juge être mauvais. Ce mot apparaît trois fois dans Marc : 10.14, 41 et 14.4.</char></note> et leur dit : « Laissez venir à moi les petits enfants, et ne les en empêchez pas. Car le royaume de Dieu est pour ceux qui leur ressemblent.
<verse eid="MRK 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 10:15"/>Je vous le dis en vérité, quiconque ne recevra pas le royaume de Dieu comme un petit enfant n’y entrera pas. »
<verse eid="MRK 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 10:16"/>Puis il les<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les petits enfants.</char></note> prit dans ses bras et les bénit en posant ses mains sur eux.
<verse eid="MRK 10:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="MRK 10:17"/>Comme Jésus se mettait en chemin, un homme accourut. Se jetant à genoux devant lui, il lui demanda : « Bon maître, que dois-je faire pour hériter<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « hériter » signifie recevoir quelque chose qui a une grande valeur et que l’on n’a pas acquis soi-même.</char></note> la vie éternelle ? »
<verse eid="MRK 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 10:18"/>Jésus lui dit : « Pourquoi m’appelles-tu bon ? Il n’y a de bon que Dieu seul.
<verse eid="MRK 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 10:19"/>Tu connais les commandements : Tu ne tueras pas. Tu ne commettras pas d’adultère. Tu ne voleras pas. Tu ne donneras pas de faux témoignage<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « donneras… faux témoignage » signifie tromper par ses paroles, qui ne reflètent pas la vérité.</char></note>. Tu ne feras tort<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « feras tort » signifie prendre quelque chose à quelqu’un par la ruse ou la tromperie.  Selon les contextes, il pourrait également être traduit « déposséder » en français.</char></note> à personne. Honore<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « honore » signifie attribuer une position élevée à quelqu’un et la traiter en fonction de cela.</char></note> ton père et ta mère. »
<verse eid="MRK 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 10:20"/>Il lui répondit : « Maître, j’ai observé toutes ces choses depuis que je suis jeune. »
<verse eid="MRK 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 10:21"/>Jésus, l’ayant regardé, l’aima<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « aima » (ἀγαπάω, agapao, G25) décrit un sentiment d’amour pour quelqu’un ou quelque chose.</char></note>, et lui dit : « Il te manque une seule chose. Va, vends tout ce que tu as, donne-le aux pauvres, et tu auras un trésor dans le ciel. Puis viens, et suis-moi. »
<verse eid="MRK 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 10:22"/>Mais il s’assombrit<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « s’assombrit » désigne un état émotionnel triste et découragé qui se voit sur le visage, ou devenir noir et ténébreux ; cela peut inclure la tristesse et la menace.  Ce mot n’apparaît que deux fois dans le Nouveau Testament : ici, et dans Matthieu 16.3, où Jésus parle d’un ciel couvert qui devient menaçant.  Le verbe français « s’assombrir » convient bien parce qu’il inclut aussi bien la possibilité de tristesse que celle de menace.</char></note> à cause de cette parole. Il s’en alla tout triste<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « tout triste » désigne un état de tristesse comme résultat de quelque chose qui s’est passé ou de ce que quelqu’un a fait.</char></note>, car il avait de grands biens<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « biens » désigne des possessions, habituellement un terrain.</char></note>.
<verse eid="MRK 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 10:23"/>Jésus, regardant autour de lui, dit à ses disciples : « Qu’il est difficile pour ceux qui ont des richesses<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « richesses » désigne une abondance de ressources.</char></note> d’entrer dans le royaume de Dieu ! »
<verse eid="MRK 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 10:24"/>Les disciples furent stupéfaits<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « furent stupéfaits » signifie être très étonné ou frappé de stupeur ; il s’agit d’une stupéfaction à cause d’un événement inhabituel. Il est utilisé trois fois dans Marc : 1.27, ici et 10.32.</char></note> de ses paroles. Et, reprenant, il leur dit : « Mes enfants<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « mes enfants » (littéralement en grec : « enfants ») désigne une personne, quel que soit son âge, de qui on est proche et avec qui on a une relation particulière d’affection (cette partie du sens est traduite par le possessif « mes » en français).</char></note>, qu’il est difficile d’entrer dans le royaume de Dieu !
<verse eid="MRK 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 10:25"/>Il est plus facile à un chameau de passer<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « passer » signifie traverser.</char></note> par le trou d’une aiguille<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Une aiguille est un très petit ustensile pointu d’un côté et percé de l’autre qui sert à faire passer du fil dans un tissu.  Ces paroles semblent être un cas d’hyperbole rhétorique, c’est-à-dire une exagération volontaire pour souligner la difficulté extrême de la situation en question (que les riches entrent dans le royaume de Dieu).</char></note> qu’à un riche d’entrer dans le royaume de Dieu. »
<verse eid="MRK 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 10:26"/>Les disciples furent encore plus<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’adverbe grec traduit « encore plus » désigne un degré ou niveau qui dépasse largement le niveau normal de quelque chose.  L’idée est qu’ils sont extrêmement ou excessivement étonnés.</char></note> stupéfaits<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « furent… stupéfaits » désigne être étonné au point d’en être bouleversé.</char></note> et ils se dirent les uns aux autres : « Alors qui peut être sauvé ? »
<verse eid="MRK 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 10:27"/>Jésus les regarda et dit : « Cela est impossible pour les hommes, mais pas pour Dieu, car tout est possible pour Dieu. »
<verse eid="MRK 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 10:28"/>Pierre se mit à lui dire : « Voici, nous avons tout quitté<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « avons quitté » signifie délaisser une chose à un endroit.  Il pourrait également être traduit « laisser » en français.</char></note> et nous t’avons suivi. »
<verse eid="MRK 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 10:29"/>Jésus répondit : « Je vous le dis en vérité, personne, ayant quitté sa maison, ou ses frères, ou ses sœurs, ou sa mère, ou son père, ou ses enfants, ou ses terres<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans le texte grec, les divers éléments de cette énumération n’ont pas de possessif (sa, son, ses).  Littéralement en grec : « maison, ou frères, ou sœurs, ou mère, ou père, ou enfants ou terres ».</char></note> à cause de moi et à cause de la bonne nouvelle,
<verse eid="MRK 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 10:30"/>ne recevra cent fois plus maintenant, dans le temps présent, des maisons, des frères, des sœurs, des mères, des enfants et des terres, avec des persécutions<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « persécutions » désigne une oppression et un harcèlement méthodiques.  Dans certaines langues, ce mot est mieux rendu par un verbe tel que « faire souffrir », « se montrer méchant » ou « chasser de lieu en lieu ».</char></note>, et, dans les temps à venir, la vie éternelle.
<verse eid="MRK 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 10:31"/>Bien des premiers seront les derniers et bien des derniers seront les premiers. »
<verse eid="MRK 10:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="MRK 10:32"/>Ils étaient en chemin pour monter à Jérusalem et Jésus allait devant eux. Les disciples étaient bouleversés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note au mot correspondant pour le verset 24.</char></note> et le suivaient avec crainte. Et Jésus prit de nouveau les Douze auprès de lui et commença à leur dire ce qui devait lui arriver :
<verse eid="MRK 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 10:33"/>« Voici, nous montons<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Jérusalem se trouvait en hauteur ; il était donc dit qu’on y « montait ».</char></note> à Jérusalem et le Fils de l’homme sera livré aux principaux sacrificateurs et aux scribes. Ils le condamneront<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « condamneront » signifie juger qu’une personne est coupable et qu’elle doit être punie.</char></note> à mort<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Selon les langues, des distinctions peuvent être faites entre différentes sortes de mort (de vieillesse, de maladie, par la violence, etc.).  Ici, il s’agit d’une mort violente à laquelle les principaux sacrificateurs et les scribes condamneront Jésus.</char></note> et le livreront aux non-Juifs.
<verse eid="MRK 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 10:34"/>Ils se moqueront de lui, cracheront sur lui, le battront de verges et le feront mourir. Et trois jours après, il ressuscitera. »
<verse eid="MRK 10:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="MRK 10:35"/>Les fils de Zébédée, Jacques et Jean, s’approchèrent de Jésus et lui dirent : « Maître, nous voudrions que tu fasses pour nous ce que nous te demanderons. »
<verse eid="MRK 10:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 10:36"/>Il leur dit : « Que voulez-vous que je fasse pour vous ? »
<verse eid="MRK 10:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 10:37"/>« Accorde-nous, lui dirent-ils, d’être assis l’un à ta droite et l’autre à ta gauche, quand tu seras dans ta gloire. »
<verse eid="MRK 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 10:38"/>Jésus leur répondit : « Vous ne savez pas ce que vous demandez. Pouvez-vous boire la coupe que je dois boire ou être baptisés du baptême dont je dois être baptisé ? » « Nous le pouvons », dirent-ils.
<verse eid="MRK 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 10:39"/>Et Jésus leur répondit : « Il est vrai que vous boirez la coupe que je dois boire, et que vous serez baptisés du baptême dont je dois être baptisé.
<verse eid="MRK 10:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 10:40"/>Mais pour ce qui est d’être assis à ma droite ou à ma gauche, cela ne dépend pas de moi et ne sera donné qu’à ceux à qui cela est réservé. »
<verse eid="MRK 10:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 10:41"/>Les dix<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les dix autres disciples qui font partie des Douze. Le mot « disciples » n’apparaît pas dans le texte grec ; il est sous-entendu.</char></note>, ayant entendu cela, commencèrent à s’indigner contre Jacques et Jean.
<verse eid="MRK 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 10:42"/>Jésus les appela et leur dit : « Vous savez que ceux qui gouvernent les nations règnent sur elles et que les grands<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le terme grec traduit « grands » désigne ceux qui ont un statut important ou élevé.</char></note> les dominent.
<verse eid="MRK 10:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 10:43"/>Il n’en est pas de même au milieu de vous. Au contraire, quiconque veut être grand parmi vous, qu’il soit votre serviteur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « serviteur » désigne quelqu’un qui fournit un service.</char></note>.
<verse eid="MRK 10:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 10:44"/>Et quiconque veut être le premier parmi vous, qu’il soit l’esclave<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « esclave » désigne les serviteurs qui appartiennent à un maître et sont donc sa propriété.  (Il était possible à l’époque pour un esclave d’acheter sa propre liberté.)</char></note> de tous.
<verse eid="MRK 10:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 10:45"/>Car le Fils de l’homme est venu, non pour être servi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les verbes grecs traduits « être servi » et « servir » signifient aider en accomplissant certains travaux en général modestes ou inférieurs.</char></note>, mais pour servir et donner sa vie comme la rançon<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « rançon » désigne le moyen ou l’instrument qui rendent possible la libération.  Selon les langues, ce nom devra être traduit par une expression telle que : « faire en sorte que les gens soient libres », « délier des personnes » ou « défaire des chaînes ».</char></note> d’une multitude<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot « multitude » est traduit « plusieurs » dans la LSG.  Il s’agit d’un usage vieilli de ce mot en français.  Le mot grec désigne un grand nombre de personnes et pourrait être traduit « beaucoup » en français moderne.</char></note>. »
<verse eid="MRK 10:45"/></para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v" sid="MRK 10:46"/>Ils arrivèrent à Jéricho. Lorsque Jésus en sortit, avec ses disciples et une assez grande foule, le fils de Timée, Bartimée, mendiant<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Un mendiant est une personne qui demande la charité, c’est-à-dire qui demande de l’argent ou de l’aide aux autres.</char></note> aveugle, était assis au bord du chemin.
<verse eid="MRK 10:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 10:47"/>Il entendit que c’était Jésus de Nazareth et il se mit à crier : « Fils de David, Jésus, aie pitié de moi ! »
<verse eid="MRK 10:47"/><verse number="48" style="v" sid="MRK 10:48"/>De nombreuses personnes le réprimandaient pour le faire taire. Mais il criait encore plus fort : « Fils de David, aie pitié de moi ! »
<verse eid="MRK 10:48"/><verse number="49" style="v" sid="MRK 10:49"/>Jésus s’arrêta<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « s’arrêta » signifie s’immobiliser après avoir été en mouvement.</char></note> et dit : « Appelez-le. » Ils appelèrent l’aveugle en lui disant : « Prends courage<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « prends courage » signifie montrer une volonté ferme face au danger ou à l’épreuve.  Dans un certain nombre de langues, le concept de courage est rendu par une expression idiomatique comme « ne pas bouger », « être sourd aux menaces » ou « avoir un cœur de fer ».</char></note>, lève-toi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « lève-toi » signifie se mettre en position debout à partir de la position couchée ou allongée ou bien à partir de la position assise.</char></note>, il t’appelle. »
<verse eid="MRK 10:49"/><verse number="50" style="v" sid="MRK 10:50"/>L’aveugle jeta<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « jeta » signifie retirer un vêtement rapidement et le jeter de côté.</char></note> son vêtement<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « vêtement » désigne un vêtement extérieur.  Il est souvent traduit « manteau » en français.</char></note> et, se levant d’un bond<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « se leva d’un bond » signifie bondir ou surgir, probablement d’une position assise.</char></note>, alla vers Jésus.
<verse eid="MRK 10:50"/><verse number="51" style="v" sid="MRK 10:51"/>Jésus, prenant la parole, lui dit : « Que veux-tu que je te fasse ? » « Rabbouni<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « Rabbouni » est un mot araméen.  Il s’agit d’un titre honorifique qui désigne un maître des Écritures juives.  L’utilisation de ce mot suppose un lien personnel important.</char></note>, lui répondit l’aveugle, que je sois capable de voir<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « sois capable de voir » signifie être rendu capable de voir, aussi bien pour la première fois qu’à nouveau.</char></note>. »
<verse eid="MRK 10:51"/><verse number="52" style="v" sid="MRK 10:52"/>Et Jésus lui dit : « Va, ta foi t’a sauvé. »
<verse eid="MRK 10:52"/><verse number="53" style="v" sid="MRK 10:53"/>Aussitôt il fut capable de voir<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Timée est désormais capable de voir.</char></note> et suivit Jésus dans le chemin.
<verse eid="MRK 10:53"/><verse eid="MRK 10:53"/></para>
  <chapter eid="MRK 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="MRK 11"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="MRK 11:1"/>Lorsqu’ils approchèrent de Jérusalem et qu’ils furent près de Bethphagé et de Béthanie, vers la montagne des oliviers, Jésus envoya deux de ses disciples,
<verse eid="MRK 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 11:2"/>en leur disant : « Allez au village qui est devant vous. Dès que vous y serez entrés, vous trouverez un ânon<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « ânon » désigne le petit d’un âne.  Il est assez grand et âgé pour qu’un homme puisse s’asseoir dessus.</char></note> attaché<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « attaché » signifie lier des choses ensemble ou lier/nouer quelque chose autour d’une autre.</char></note>, sur lequel aucun homme ne s’est encore assis. Détachez<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’ânon est lié ou attaché ; les disciples que Jésus envoie doivent défaire ses liens.</char></note>-le et amenez-le.
<verse eid="MRK 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 11:3"/>Si quelqu’un vous dit : “ Pourquoi faites-vous cela ? ”, répondez : “ Le Seigneur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « Seigneur » est un titre utilisé pour Dieu et pour Christ.  En tant que Seigneur, chacun exerce un pouvoir absolu sur l’humanité.  Le Seigneur est souverain ; c’est lui qui commande.  Dans certaines langues, une expression combinée telle que « Dieu notre chef », « Dieu qui nous dirige », « Dieu, celui qui nous commande » sera nécessaire pour traduire le sens du mot.</char></note> en a besoin. ” Et il le laissera tout de suite venir ici. »
<verse eid="MRK 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 11:4"/>Les disciples s’en allèrent. Ils trouvèrent l’ânon attaché dehors près d’une porte, dans la rue, et le détachèrent.
<verse eid="MRK 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 11:5"/>Quelques-uns de ceux qui étaient là leur dirent : « Que faites-vous ? pourquoi détachez-vous cet ânon ? »
<verse eid="MRK 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 11:6"/>Ils répondirent comme Jésus l’avait dit et on les laissa partir.
<verse eid="MRK 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 11:7"/>Ils amenèrent à Jésus l’ânon. Il jetèrent sur lui leurs vêtements<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il s’agit de vêtements extérieurs de tout genre (manteau, habit, tunique).  Ce mot apparaît douze fois dans Marc : 2.21 ; 5.27, 28, 30 ; 6.56 ; 9.3 ; 10.50 ; 11.7, 8 ; 13.16 ; 15.20, 24.</char></note> et Jésus s’assit dessus.
<verse eid="MRK 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 11:8"/>Beaucoup de gens étendirent leurs vêtements sur le chemin, et d’autres des branches qu’ils coupèrent dans les champs.
<verse eid="MRK 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 11:9"/>Ceux qui étaient devant Jésus et ceux qui le suivaient criaient : « Hosanna<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot traduit « Hosanna ! » est une expression de louange ou d’adoration.  C’est une expression araméenne qui signifie à l ‘origine : « Sauve, je t’en prie ! » et qui est devenue une formule liturgique de louange.</char></note> ! Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur !
<verse eid="MRK 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 11:10"/>Béni soit le règne qui vient, le règne de David, notre père<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « père » peut désigner le parent masculin d’une personne ou bien son ancêtre. David n’est pas l’ancêtre de tous les Juifs qui parlent, ni même de tous les Juifs de la tribu de Juda, mais ce titre lui est accordé à cause de son importance pour le peuple juif et par rapport au Messie.</char></note> ! Hosanna dans les lieux très hauts<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « lieux très hauts » désignent un endroit au-dessus de la terre qui est en lien avec des événements ou des êtres surnaturels.  Il pourrait également être traduit « cieux » ou « monde d’en haut » en français.</char></note> ! »
<verse eid="MRK 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 11:11"/>Jésus entra à Jérusalem, dans le temple. Après avoir tout regardé, comme il était déjà tard, il s’en alla à Béthanie avec les Douze.
<verse eid="MRK 11:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="MRK 11:12"/>Le lendemain, en sortant de Béthanie, Jésus eut faim.
<verse eid="MRK 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 11:13"/>Apercevant de loin un figuier<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « figuier » désigne un arbre fruitier qui peut atteindre cinq à huit mètres de haut. Ses fruits sont doux (sucrés), tendres et de couleur jaune, verte, violette ou brune.  Leur taille est comparable à celle d’un œuf de poule.</char></note> qui avait des feuilles<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">La mention de feuilles sur le figuier indique que c’était le moment où les feuilles étaient déjà sorties après l’hiver.  Dans certaines langues, ce sens sera rendu par une expression telle que « un arbre qui est vert ».</char></note>, il alla voir s’il y trouverait quelque chose<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Puisque Jésus a faim, il est entendu que ce sont des fruits qu’il cherche sur l’arbre.</char></note>. Mais, s’en étant approché, il ne trouva que des feuilles, car ce n’était pas la saison des figues.
<verse eid="MRK 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 11:14"/>Prenant alors la parole, il lui dit : « Que jamais personne ne mange de ton fruit<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « un fruit de toi ».</char></note> ! » Et ses disciples l’entendirent.
<verse eid="MRK 11:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="MRK 11:15"/>Ils arrivèrent à Jérusalem et Jésus entra dans le temple. Il se mit<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « se mit » pourrait également être traduit « commença ».</char></note> à chasser<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « chasser » signifie faire sortir, souvent de force (mais pas toujours).  Ce verbe apparaît 18 fois dans Marc : 1.12 (de l’Esprit qui pousse Jésus dans le désert) ; 1.34, 39 ; 3.15, 22, 23 ; 6.13 ; 7.26 ; 9.18, 28, 38 ; 16.9, 17 (de chasser des démons ou Satan) ; 1.43 (de Jésus renvoyant le lépreux guéri) ; 5.40 (de Jésus qui fait sortir tout le monde sauf les disciples qui l’accompagnent et le père et la mère de la petite fille qu’il va ramener à la vie) ; 9.47 (de l’œil qu’il vaut mieux arracher que de tomber dans le péché) ; 12.8 (du fils du propriétaire du vignoble que les intendants jettent au dehors).</char></note> ceux qui y vendaient et y achetaient. Il renversa les tables des changeurs d’argent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « changeurs » désigne ceux qui font le change pour les devises (c’est-à-dire qui échangent une monnaie en une autre).</char></note> et les sièges des vendeurs de colombes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Oiseau qui pouvait être sacrifié au temple par ceux qui étaient trop pauvres pour se permettre un agneau ou un chevreau.  Il ne semble pas y avoir de distinction entre les pigeons et les colombes dans le grec du Nouveau Testament.</char></note>.
<verse eid="MRK 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 11:16"/>Et il ne laissait personne transporter aucun objet à travers le temple.
<verse eid="MRK 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 11:17"/>Et il enseignait et disait : « N’est-il pas écrit<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Jésus fait référence aux écrits de l’Ancien Testament.</char></note> : “ Ma maison<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans la citation, c’est Dieu qui parle et sa « maison » est le Temple.</char></note> sera appelée une maison de prière pour toutes les nations ” ? Mais vous, vous en avez fait une caverne<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Une caverne est un espace creux dans quelque chose de solide (comme un grand rocher).  Le mot grec traduit « caverne » est une caverne ou une grotte assez grande pour que des gens puissent y entrer.  De tels endroits servaient souvent d’habitation, d’abri ou de cachette pour les voleurs.</char></note> de bandits<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « bandits » désignent des voleurs qui utilisent la contrainte et la violence pour prendre ce qui appartient à d’autres.</char></note>. »
<verse eid="MRK 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 11:18"/>Les principaux sacrificateurs et les scribes l’entendirent. Ils cherchaient comment le faire mourir<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « faire mourir » signifie détruire ou provoquer l’élimination de personnes ou de choses. Ici, ce verbe est traduit « faire mourir » puisqu’il s’applique à Jésus.</char></note>.  En effet, ils le craignaient, parce que toute la foule était frappée de son enseignement.
<verse eid="MRK 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 11:19"/>Quand le soir arriva, Jésus sortit de la ville.
<verse eid="MRK 11:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="MRK 11:20"/>Le matin, en passant, les disciples virent le figuier séché<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « séché » signifie devenir sec.  Il pourrait également être traduit « desséché » en français.</char></note> jusqu’aux racines.
<verse eid="MRK 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 11:21"/>Pierre, se rappelant ce qui s’était passé, dit à Jésus : « Rabbi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot « Rabbi » est un mot d’emprunt qui désigne un maître juif reconnu pour son expertise dans l’interprétation des Écritures juives.</char></note>, regarde, le figuier que tu as maudit<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « as maudit » signifie provoquer des torts par une déclaration verbale qui est censée avoir une puissance surnaturelle.  Ici, Pierre fait référence aux paroles de Jésus au figuier qui sont rapportées au verset 14.</char></note> a séché. »
<verse eid="MRK 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 11:22"/>Jésus prit la parole et leur dit : « Ayez foi en Dieu.
<verse eid="MRK 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 11:23"/>Je vous le dis en vérité, si quelqu’un dit à cette montagne : “ Ôte<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « ôte » signifie soulever et transporter.</char></note>-toi de là et jette-toi dans la mer et ne doute pas en son cœur, mais croit que ce qu’il dit arrive, cela lui sera donné.
<verse eid="MRK 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 11:24"/>C’est pourquoi je vous dis : Tout ce que vous demanderez en priant, croyez que vous l’avez reçu et cela vous sera donné.
<verse eid="MRK 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 11:25"/>Et lorsque vous êtes debout et que vous priez, si vous avez quelque chose contre quelqu’un, pardonnez<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « pardonnez » signifie supprimer la culpabilité causée par un péché.</char></note>, afin que votre Père qui est dans les cieux vous pardonne aussi vos fautes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « fautes » désigne péchés et mauvaises actions.</char></note>.
<verse eid="MRK 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 11:26"/>Mais si vous ne pardonnez pas, votre Père qui est dans les cieux ne vous pardonnera pas non plus vos offenses. »
<verse eid="MRK 11:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="MRK 11:27"/>Ils se rendirent de nouveau à Jérusalem. Pendant que Jésus marchait<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « marchait » signifie marcher ou se promener.</char></note> dans le temple, les principaux sacrificateurs, les scribes et les anciens vinrent à lui.
<verse eid="MRK 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 11:28"/>Ils lui dirent : « Par quelle autorité fais-tu ces choses et qui t’a donné l’autorité de les faire ? »
<verse eid="MRK 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 11:29"/>Jésus leur répondit : « Je vous poserai aussi une question. Répondez-moi, et je vous dirai par quelle autorité je fais ces choses.
<verse eid="MRK 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 11:30"/>Le baptême de Jean venait-il du ciel ou des hommes ? Répondez-moi. »
<verse eid="MRK 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 11:31"/>Mais ils raisonnèrent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « raisonnèrent » est utilisé sept fois dans Marc : 2.6, 8 ; 8.16, 17 ; 9.33 et ici.</char></note> ainsi entre eux : « Si nous répondons : “ Du ciel ”, il dira : “ Pourquoi donc n’avez-vous pas cru en lui ? ”
<verse eid="MRK 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 11:32"/>Et si nous répondons : “ Des hommes ”... » Ils avaient peur de la foule, car tous croyaient réellement que Jean était un prophète.
<verse eid="MRK 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 11:33"/>Alors ils répondirent à Jésus : « Nous ne savons pas. » Et Jésus leur dit : « Moi non plus, je ne vous dirai pas par quelle autorité je fais ces choses. »
<verse eid="MRK 11:33"/><verse eid="MRK 11:33"/></para>
  <chapter eid="MRK 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="MRK 12"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="MRK 12:1"/>Jésus se mit ensuite à leur parler en paraboles. Un homme planta un vigne<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « vigne » désigne un vignoble, c’est-à-dire un domaine où plusieurs plants de vigne sont cultivés.  Dans certaines langues, un vignoble peut être décrit comme une « ferme avec des vignes » ou un « jardin pour le raisin ».</char></note>. Il l’entoura d’une haie<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Une haie est une structure qui permet de fermer une zone qui est en plein-air, c’est-à-dire qui forme une clôture ou un mur.  Dans certaines cultures, une telle structure peut être faite de bûches ou de bâtons, de pierres ou de terre tassée.  Le point principal est la fonction de la haie : elle sert à protéger les champs ou les cultures d’un domaine.  Dans certaines langues, une expression descriptive pourra offrir une bonne traduction : « une barrière pour entourer un champ » ou « une barrière pour empêcher les animaux d’entrer dans le champ ».</char></note>, creusa un pressoir<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « pressoir » désigne un creux sous la presse à vin où le jus du raisin peut couler quand il est pressé.</char></note> et bâtit une tour<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « tour » désigne une petite structure avec un endroit d’où on peut observer les alentours au sommet.  Ici, cette structure sert à surveiller le vignoble pour qu’il soit protégé des animaux et des voleurs.  Ces détails indiquent que le propriétaire s’est bien occupé de sa propriété et a fait ce qu’il fallait pour qu’elle donne une bonne récolte.  Les vignerons à qui il confie son vignoble ont tout ce dont ils ont besoin pour bien accomplir leur tâche.</char></note>. Puis il la loua<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « loua » signifie donner l’autorisation d’utiliser un bien en échange d’une rémunération.  Ici, le propriétaire du vignoble permet aux vignerons de cultiver la vigne en échange d’une partie des profits de la récolte et probablement aussi d’un logis dans le domaine lui-même.</char></note> à des vignerons et quitta le pays.
<verse eid="MRK 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 12:2"/>Au temps de la récolte, il envoya un esclave vers les vignerons pour recevoir d’eux [une part] des fruits de la vigne<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le serviteur est envoyé pour recevoir la partie de la récolte qui revient de droit au propriétaire.</char></note>.
<verse eid="MRK 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 12:3"/>Ils le saisirent, le battirent et le renvoyèrent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « renvoyèrent » signifie faire partir quelqu’un pour une raison précise.  En français, puisqu’ils l’envoient vers son maître, le verbe « renvoyer » est utilisé.  Cependant, c’est le même verbe qui est utilisé dans le prochain verset (« envoyer ») et au verset 6.</char></note> sans rien.
<verse eid="MRK 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 12:4"/>Il envoya de nouveau vers eux un autre esclave. Ils le frappèrent à la tête<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « frappèrent à la tête » signifie donner des coups répétés sur la tête.</char></note> et le maltraitèrent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « maltraitèrent » signifie traiter quelqu’un de façon indigne et honteuse.</char></note>.
<verse eid="MRK 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 12:5"/>Il en envoya un troisième, qu’ils tuèrent, et de nombreux autres, qu’ils battirent ou tuèrent.
<verse eid="MRK 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 12:6"/>Il avait encore un fils bien-aimé. Il l’envoya vers eux le dernier, en disant : “ Ils auront du respect<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « auront du respect » signifie montrer du respect pour quelqu’un à cause de sa position élevée.</char></note> pour mon fils. ”
<verse eid="MRK 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 12:7"/>Mais ces vignerons dirent entre eux : “ Voici l’héritier ! Venez, tuons-le, et l’héritage sera à nous. ”
<verse eid="MRK 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 12:8"/>Alors ils le saisirent, le tuèrent et le jetèrent hors de la vigne.
<verse eid="MRK 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 12:9"/>Maintenant, que fera le maître<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « maître » désigne celui qui possède et gère des biens (choses, serviteurs et esclaves).  Cette personne a en général un statut élevé et doit être respectée par ceux qui lui sont soumis.  Selon les contextes, ce mot peut également être traduit « seigneur » ou « propriétaire » en français.</char></note> de la vigne ? Il viendra, fera mourir les vignerons et donnera la vigne à d’autres.
<verse eid="MRK 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 12:10"/>N’avez-vous pas lu cette parole de l’Écriture : “ La pierre que les bâtisseurs ont rejetée<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « ont rejetée » signifie estimer que quelque chose ou quelqu’un n’est pas assez bien ou n’est pas acceptable et doit donc être rejeté.</char></note>Est devenue la principale, [celle] de l’angle ;
<verse eid="MRK 12:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="MRK 12:11"/>Cela est venu du Seigneur, Et c’est une chose merveilleuse à nos yeux ” ? »
<verse eid="MRK 12:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="MRK 12:12"/>Ils cherchaient à le saisir, mais ils avaient peur de la foule. Ils avaient compris que c’était pour eux que Jésus avait dit cette parabole. Et ils le quittèrent, et s’en allèrent.
<verse eid="MRK 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 12:13"/>Ils envoyèrent auprès de Jésus quelques-uns des pharisiens et des hérodiens pour le prendre au piège<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « prendre au piège » signifie obtenir une information qui contient une erreur ou une faute, avec l’intention de nuire ou de créer des difficultés.  Dans certaines langues, une expression telle que les suivantes pourra être utilisée pour traduire ce verbe : « faire trébucher », « entendre de mauvais mots de la bouche de quelqu’un » ou « utiliser les mots de quelqu’un contre lui ».</char></note> dans ses paroles.
<verse eid="MRK 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 12:14"/>Ils vinrent lui dire : « Maître, nous savons que tu es honnête<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’adjectif grec traduit « honnête » décrit une personne franche et intègre.  Dans certaines langues, ce verbe sera mieux rendu par une expression telle que « toujours dire ce qui est vrai ».</char></note> et que tu ne t’inquiètes de personne. En effet, tu ne considères pas l’apparence des hommes, mais tu enseignes la voie de Dieu selon la vérité. Est-il permis ou non de payer le tribut<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « tribut » désigne une taxe payée par chaque adulte de sexe masculin au gouvernement romain.</char></note> à César ? Devons-nous payer ou ne pas payer ? »
<verse eid="MRK 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 12:15"/>Jésus, connaissant leur hypocrisie<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « hypocrisie » décrit l’attitude de quelqu’un qui fait semblant d’avoir certains buts et motivations alors que ses vrais buts et motivations sont différents.  Dans certaines langues, ce sens est rendu par une expression idiomatique telle que « avoir deux visages », « avoir deux langues », « être deux personnes » ou « avoir deux cœurs ».</char></note>, leur répondit : « Pourquoi me tentez-vous ? Apportez-moi un denier<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « denier » désigne une pièce d’argent romaine qu’un ouvrier ordinaire pouvait gagner en un jour.</char></note> pour que je le voie. »
<verse eid="MRK 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 12:16"/>Ils en apportèrent un. Jésus leur demanda : « De qui sont cette image et cette inscription ? » « De César », lui répondirent-ils.
<verse eid="MRK 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 12:17"/>Alors il leur dit : « Rendez à César ce qui est à César et à Dieu ce qui est à Dieu. » Et ils s’étonnaient beaucoup à son sujet.
<verse eid="MRK 12:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="MRK 12:18"/>Les sadducéens, qui disent qu’il n’y a pas de résurrection, vinrent auprès de Jésus. Ils lui demandèrent :
<verse eid="MRK 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 12:19"/>« Maître, voici ce que Moïse nous a ordonné : Si quelqu’un meurt sans enfant et laisse une veuve, son frère épousera sa veuve et donnera une descendance à son frère [mort].
<verse eid="MRK 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 12:20"/>Or, il y avait sept frères. Le premier se maria et mourut sans laisser de descendance.
<verse eid="MRK 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 12:21"/>Le deuxième prit la veuve pour femme et mourut sans laisser de descendance. Il arriva la même chose avec le troisième, et
<verse eid="MRK 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 12:22"/>aucun des sept ne laissa de descendance. Après eux tous, la femme mourut aussi.
<verse eid="MRK 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 12:23"/>A la résurrection, lequel l’aura pour femme ? Car les sept l’ont eue pour femme. »
<verse eid="MRK 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 12:24"/>Jésus leur répondit : Voilà en quoi vous faites erreur : vous ne comprenez ni les Écritures, ni la puissance de Dieu.
<verse eid="MRK 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 12:25"/>Car à la résurrection des morts, les hommes ne prendront pas de femmes, ni les femmes de maris. Ils seront comme les anges dans les cieux.
<verse eid="MRK 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 12:26"/>Pour ce qui est de la résurrection des morts, n’avez-vous pas lu, dans le livre de Moïse, ce que Dieu lui dit, à propos du buisson : “ Je suis le Dieu d’Abraham, le Dieu d’Isaac, et le Dieu de Jacob ” ?
<verse eid="MRK 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 12:27"/>Dieu n’est pas Dieu des morts, mais des vivants. Vous êtes grandement dans l’erreur. »
<verse eid="MRK 12:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="MRK 12:28"/>Un des scribes les avait entendus discuter. Sachant que Jésus avait bien répondu aux sadducéens, il s’approcha et lui demanda : « Quel est le premier de tous les commandements ? »
<verse eid="MRK 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 12:29"/>Jésus répondit : « Voici le premier : Écoute, Israël, le Seigneur, notre Dieu, le Seigneur est un.
<verse eid="MRK 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 12:30"/>Et : Tu aimeras le Seigneur, ton Dieu, de tout ton cœur, de toute ton âme, de toute ta pensée et de toute ta force.
<verse eid="MRK 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 12:31"/>Voici le second : Tu aimeras ton prochain comme toi-même. Il n’y a pas d’autre commandement plus grand que ceux-là. »
<verse eid="MRK 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 12:32"/>Le scribe lui dit : « Bien, maître. Tu as dit avec vérité qu’il<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dieu.</char></note> est un et qu’il n’y en a pas d’autre que lui,
<verse eid="MRK 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 12:33"/>et que l’aimer de tout son cœur, de toute sa pensée, de toute son âme et de toute sa force, et aimer son prochain comme soi-même, c’est plus que tous les holocaustes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Un holocauste est un sacrifice où l’animal qui est offert à Dieu est complètement brûlé sur l’autel.</char></note> et tous les sacrifices. »
<verse eid="MRK 12:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 12:34"/>Jésus, voyant qu’il avait répondu avec intelligence<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’adverbe grec traduit « avec intelligence » désigne la capacité de raisonner et de comprendre.</char></note>, lui dit : « Tu n’es pas loin du royaume de Dieu. » Et personne n’osa plus lui poser de questions.
<verse eid="MRK 12:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="MRK 12:35"/>Jésus, continuant à enseigner dans le temple, dit : « Comment les scribes disent-ils que le Christ est fils de David ?
<verse eid="MRK 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 12:36"/>David lui-même, poussé par l’Esprit-Saint, a dit : “ Le Seigneur a dit à mon Seigneur : Assieds-toi à ma droite, Jusqu’à ce que je mette tes ennemis sous tes pieds. ”
<verse eid="MRK 12:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="MRK 12:37"/>David lui-même l’appelle “ Seigneur ”. Comment donc est-il son fils ? Et une grande foule l’écoutait avec plaisir.
<verse eid="MRK 12:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="MRK 12:38"/>Il leur disait dans son enseignement : « Gardez-vous<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « gardez-vous » signifie être prêt à faire face à des dangers ou des besoins à venir.  Ce verbe pourrait également être traduit « se méfier de » ou « faire attention à ».</char></note> des scribes, qui aiment à se promener en robes longues<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « robes longues » désigne de longs vêtements flottants qui sont des signes de statut social élevé et d’une occupation ou activité jugée « digne » dans la société.</char></note> et à être salués dans les places publiques<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les places publiques servaient d’emplacement pour le commerce.</char></note>.
<verse eid="MRK 12:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 12:39"/>Ils recherchent les premiers sièges<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Position avec une importance particulière ; il s’agit du meilleur siège, de la place d’honneur.</char></note> dans les synagogues et les premières places dans les festins.
<verse eid="MRK 12:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 12:40"/>Ils dévorent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">« Tout manger » ; au sens figuré, prendre par des moyens malhonnêtes la propriété d’un autre.  Il s’agit de consommer ou de voler.</char></note> les maisons<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ici, le mot « maison » désigne la propriété ou les biens de quelqu’un, parfois simplement la maison en tant que telle.</char></note> des veuves et font semblant de faire de longues prières. Ils seront jugés plus sévèrement.
<verse eid="MRK 12:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="MRK 12:41"/>Jésus s’assit en face du Tronc<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « Tronc » désigne une grande boîte dans laquelle les gens déposaient leurs offrandes au Temple.  Ce mot pourrait également être traduit « tronc à offrandes ».</char></note> et regarda comment la foule y mettait de l’argent. De nombreux<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « nombreux » est traduit « plusieurs » dans la LSG.  Il s’agit là d’un usage vieilli du terme « plusieurs » en français.  Ce mot grec ne signifie pas quelques-uns, mais « beaucoup ».</char></note> riches mettaient beaucoup.
<verse eid="MRK 12:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 12:42"/>Il vint aussi une pauvre veuve, elle y mit deux petites pièces, faisant un quart de sou<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il s’agit d’une très petite somme.</char></note>.
<verse eid="MRK 12:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 12:43"/>Alors Jésus appela ses disciples et leur dit : « Je vous le dis en vérité, cette pauvre veuve a donné plus que tous ceux qui ont mis dans le Tronc.
<verse eid="MRK 12:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 12:44"/>Car tous ont mis de leur superflu, mais elle a mis de son nécessaire, tout ce qu’elle possédait, tout ce qu’elle avait pour vivre.
<verse eid="MRK 12:44"/><verse eid="MRK 12:44"/></para>
  <chapter eid="MRK 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="MRK 13"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="MRK 13:1"/>Lorsque Jésus sortit du temple, un de ses disciples lui dit : « Maître, regarde ces  pierres et ces<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « regarde quelles pierres et quelles constructions ! »</char></note> constructions ! »
<verse eid="MRK 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 13:2"/>Jésus lui répondit : « Vois-tu ces grandes constructions ? Il ne restera pas pierre sur pierre qui ne soit démolie<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « soit démolie » signifie détruire complètement en démolissant et en démantelant (en défaisant les éléments pour qu’ils ne forment plus un tout).  Ce verbe est souvent traduit « renverser » ou « détruire ».</char></note>.
<verse eid="MRK 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 13:3"/>Il s’assit sur la montagne des oliviers, en face du temple. Pierre, Jacques, Jean et André lui demandèrent en privé :
<verse eid="MRK 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 13:4"/>« Dis-nous, quand cela arrivera-t-il ? Et quel signe fera savoir que toutes choses vont s’accomplir ? »
<verse eid="MRK 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 13:5"/>Jésus se mit alors à leur dire : « Prenez garde que personne ne vous séduise<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « séduise » signifie mener quelqu’un à adopter un mauvais point de vue et à s’éloigner de la vérité. Il pourrait également être traduit « tromper » ou « égarer » en français.  Ce verbe apparaît quatre fois dans Marc : 12.24, 27 ; 13.5, 6.</char></note>. »
<verse eid="MRK 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 13:6"/>Car beaucoup viendront sous mon nom, disant : “ C’est moi. ” Et ils séduiront beaucoup de gens.
<verse eid="MRK 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 13:7"/>Quand vous entendrez parler de guerres et de rumeurs<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « rumeurs » désigne le contenu des nouvelles que l’on entend.  Il pourrait également être traduit « rapport » en français.</char></note> de guerres, ne soyez pas alarmés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « soyez… alarmés » signifie se trouver dans un état de peur associé à la surprise.  Il pourrait également être traduit « soyez… effrayés » en français.</char></note>. Car il faut que ces choses arrivent. Mais ce ne sera pas encore la fin.
<verse eid="MRK 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 13:8"/>Une nation s’élèvera contre une nation et un royaume contre un royaume. Il y aura des tremblements de terre dans divers lieux ; il y aura des famines. Ce ne sera que le commencement des douleurs<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « douleurs » désigne une souffrance intense, comme lors d’un accouchement.</char></note>.
<verse eid="MRK 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 13:9"/>Prenez garde<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « prenez garde » signifie être prêt à faire face à des dangers ou des besoins à venir.  Ce verbe pourrait également être traduit « se méfier de » ou « faire attention à ».  Il apparaît dans 12.38.</char></note> à vous-mêmes. On vous livrera aux tribunaux<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Groupe socio-politique local officiel qui peut juger les gens.</char></note> et vous serez battus dans les synagogues. Vous passerez<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « passerez » signifie être debout, se tenir debout.  Dans ce contexte, il pourrait également être traduit « comparaître » en français, puisqu'il s’agit d’être jugé par les gouverneurs et les rois.</char></note> devant des gouverneurs et devant des rois, à cause de moi, pour leur servir de témoignage.
<verse eid="MRK 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 13:10"/>Il faut premièrement que la bonne nouvelle soit annoncée<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe traduit « soit annoncée » signifie annoncer publiquement des vérités et des règles religieuses en exhortant à les accepter et à y obéir.</char></note> à toutes les nations.
<verse eid="MRK 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 13:11"/>Quand on vous emmènera pour vous livrer, ne vous inquiétez pas à l’avance de ce que vous direz. Mais dites ce qui vous sera donné à ce moment-là, car ce n’est pas vous qui parlerez, mais l’Esprit-Saint.
<verse eid="MRK 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 13:12"/>Un frère livrera son frère à la mort et un père [livrera] son enfant. Les enfants se rebelleront<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « se rebelleront » signifie ouvertement défier l’autorité avec l’intention supposée d’agir contre elle et/ou de la renverser.</char></note> contre leurs parents et les feront mourir.
<verse eid="MRK 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 13:13"/>Tous vous détesteront<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « Et vous serez haïs de tous ».</char></note> à cause de mon nom<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Tous détesteront les chrétiens à cause de Jésus lui-même.</char></note>. Mais celui qui persévérera<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « persévérera » signifie continuer de tenir le coup malgré toutes les difficultés et toute la souffrance.  Selon les contextes, il pourrait également être traduit « endurer » ou « supporter » en français.</char></note> jusqu’à la fin sera sauvé.
<verse eid="MRK 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 13:14"/>Quand vous verrez l’abomination de la désolation<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’expression grecque traduite « l’abomination de la désolation » provient de l’hébreu.  Littéralement, elle signifie : « la chose exécrable de la désolation ».  C’est une abomination (soit une chose, soit un événement) qui souille (rend impur) le lieu saint, si bien que celui-ci est laissé à l’abandon et à la désolation.  Une abomination est une horreur, une chose que Dieu déteste.  Dans certaines langues, il sera nécessaire d’utiliser une expression telle que « ce que Dieu déteste/hait » ou « ce qui provoque la colère de Dieu » pour rendre le terme « abomination ».  Pour traduire « de la désolation », il est possible de traduire « ce qui fait que quelque chose est déserté » ou « ce qui fait que les gens abandonnent une chose ».  L’expression entière pourrait être traduite « ce que Dieu hait et qui fait que quelque chose est abandonné/laissé en désolation ».</char></note> installée là où elle ne doit pas être (que celui qui lit fasse attention !), alors que ceux qui seront en Judée fuient dans les montagnes.
<verse eid="MRK 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 13:15"/>Que celui qui sera sur le toit ne descende pas et n’entre pas pour prendre quelque chose dans sa maison.
<verse eid="MRK 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 13:16"/>Que celui qui sera dans les champs ne retourne pas en arrière pour prendre son manteau.
<verse eid="MRK 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 13:17"/>Malheur aux femmes qui seront enceintes et à celles qui allaiteront en ces jours-là !
<verse eid="MRK 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 13:18"/>Priez pour que ces choses n’arrivent pas en hiver.
<verse eid="MRK 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 13:19"/>Car la détresse<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « détresse » désigne une difficulté avec une souffrance immédiate.  Dans certaines langues, ce mot est traduit par une expression telle que « ce qui cause la douleur » ou « trouble et souffrance ».</char></note> sera telle en ces jours-là qu’il n’y en a pas eu de pareille depuis le commencement du monde que Dieu a créé jusqu’à présent, et qu’il n’y en aura jamais.
<verse eid="MRK 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 13:20"/>Et si le Seigneur n’avait pas réduit<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « avait… réduit » signifie faire que quelque chose devienne plus petit en nombre et en taille.</char></note> ces jours, personne<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement : « aucune chair ».  Le nom grec traduit « personne » désigne les êtres humains en tant qu’êtres physiques.</char></note> ne serait sauvé. Mais il les a réduits, à cause des élus<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « élus » désigne ceux qui ont été choisis.</char></note> qu’il a choisis.
<verse eid="MRK 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 13:21"/>Si quelqu’un vous dit alors : “ Le Christ est ici ” ou : “ Il est là ”, ne le croyez pas.
<verse eid="MRK 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 13:22"/>Car il s’élèvera de faux christs<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « faux christs » désignent ceux qui affirment être le Christ (ou le Messie) mais ne le sont pas.  Ce mot pourrait également être traduit « faux messies » en français.</char></note> et de faux prophètes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « faux prophètes » désignent ceux qui affirment être prophètes mais ne le sont pas.  Ce qu’ils annoncent ou enseignent est faux.  Ce mot pourrait également être traduit « prophètes de mensonge » en français.</char></note>. Ils feront des signes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « signes » désigne des événements qui ont une signification particulière.</char></note> et des prodiges<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « prodiges » désigne des signes inhabituels, particulièrement dans les cieux, qui servent d’annonce à des choses qui vont arriver rapidement.</char></note> pour égarer<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « égarer » signifie mener quelqu’un à vraiment s’éloigner de ses croyances ou opinions.  Il pourrait également être traduit « tromper » en français.</char></note> les élus, si c’était possible.
<verse eid="MRK 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 13:23"/>Prenez garde : je vous ai tout annoncé à l’avance.
<verse eid="MRK 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 13:24"/>Mais dans ces jours, après cette détresse, le soleil s’obscurcira<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « s’obscurcira » signifie passer d’un état de lumière à celui d’obscurité.</char></note>. La lune ne donnera plus sa lumière ;
<verse eid="MRK 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 13:25"/>les étoiles tomberont du ciel et les puissances<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « puissances » désigne les forces surnaturelles qui jouent un rôle particulier dans ce qui arrive à l’humanité.</char></note> qui sont dans les cieux seront secouées.
<verse eid="MRK 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 13:26"/>Alors on verra le Fils de l’homme venant sur les nuages avec une grande puissance et avec gloire.
<verse eid="MRK 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 13:27"/>Il enverra les anges et rassemblera les élus des quatre vents<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’expression « des quatre vents » signifie de toutes les directions, de partout.</char></note>, de l’extrémité de la terre jusqu’à l’extrémité du ciel.
<verse eid="MRK 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 13:28"/>Apprenez par une parabole<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « parabole » est un récit assez bref qui a une signification symbolique.</char></note> concernant le figuier. Dès que ses branches deviennent tendres et que ses feuilles poussent, vous savez que l’été est proche.
<verse eid="MRK 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 13:29"/>De même, quand vous verrez ces choses arriver, sachez que le Fils de l’homme est proche, aux portes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Cette expression signifie très proche, comme quelqu’un qui se présente à l’entrée ou à la porte d’une maison ou d’une ville, et qui est prêt à y entrer.</char></note>.
<verse eid="MRK 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 13:30"/>Je vous le dis en vérité, cette génération ne passera pas, que tout cela n’arrive.
<verse eid="MRK 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 13:31"/>Le ciel et la terre passeront, mais mes paroles ne passeront pas.
<verse eid="MRK 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 13:32"/>Pour ce qui est du jour ou de l’heure, personne ne le sait, ni les anges dans le ciel, ni le Fils, mais le Père seul.
<verse eid="MRK 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 13:33"/>Prenez garde, veillez et priez. Car vous ne savez pas quand ce temps viendra.
<verse eid="MRK 13:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 13:34"/>Ce sera comme un homme qui, partant pour un voyage, laisse sa maison. Il remet l’autorité à ses esclaves, indique à chacun son travail et ordonne au gardien de la porte de veiller<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « veiller » signifie être constamment prêt et vigilant à apprendre, être attentif.</char></note>.
<verse eid="MRK 13:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 13:35"/>Veillez donc, car vous ne savez quand viendra le maître de la maison : le soir, au milieu de la nuit, au chant du coq ou le matin.
<verse eid="MRK 13:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 13:36"/>Craignez qu’il ne vous trouve endormis, à son arrivée soudaine.
<verse eid="MRK 13:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 13:37"/>Ce que je vous dis, je le dis à tous : Veillez. »
<verse eid="MRK 13:37"/><verse eid="MRK 13:37"/></para>
  <chapter eid="MRK 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="MRK 14"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="MRK 14:1"/>La fête de Pâque et des Pains sans levain devait avoir lieu deux jours après. Les principaux sacrificateurs et les scribes cherchaient comment arrêter Jésus par ruse<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « ruse » signifie tromper à l’aide de tricherie et de mensonge.</char></note> et comment le faire mourir.
<verse eid="MRK 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 14:2"/>Car ils disaient : « Que ce ne soit pas pendant la fête, afin qu’il n’y ait pas d’agitation<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « agitation » désigne un comportement désordonné de personnes qui s’opposent violemment à l’autorité.</char></note> parmi le peuple. »
<verse eid="MRK 14:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="MRK 14:3"/>Comme Jésus était à Béthanie dans la maison de Simon le lépreux, une femme entra pendant qu’il se trouvait à table. Elle tenait un vase d’albâtre<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’albâtre était une pierre appréciée pour sa belle apparence.</char></note> qui renfermait un parfum<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Baume (huile parfumée).</char></note> de nard<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « nard » désigne une huile aromatique extraite de la plante appelée nard.  Le nard était rare et de grand prix.  Celui que la femme utilise l’était sans doute encore plus, car il est spécifié qu’il était « de grand prix » ou « précieux » et « pur », c’est-à-dire de qualité et non mélangé à d’autres substances.</char></note> pur de grand prix. Après avoir rompu<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le col d’un tel vase était normalement assez long et était brisé (« rompu ») pour que le contenu puisse être utilisé.</char></note> le vase, elle répandit le parfum<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il était d’usage d’oindre la tête des gens.</char></note> sur la tête de Jésus.
<verse eid="MRK 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 14:4"/>Quelques-uns exprimèrent entre eux leur indignation : « A quoi bon gaspiller ce parfum ?
<verse eid="MRK 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 14:5"/>On aurait pu le vendre plus de trois cents deniers et les donner aux pauvres. » Et ils s’irritaient<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe traduit « s’irritaient » signifie montrer son irritation ou sa colère ou exprimer un vif reproche.</char></note> contre cette femme.
<verse eid="MRK 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 14:6"/>Mais Jésus dit : « Laissez-la. Pourquoi l’ennuyez<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Donner des difficultés et des ennuis.</char></note>-vous ? Elle a accompli une bonne<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Qualité morale positive positivement accueillie.  Ce mot pourrait également être traduit « belle » ou « louable » en français.</char></note> action à mon égard.
<verse eid="MRK 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 14:7"/>Car vous avez toujours les pauvres avec vous : vous pouvez leur faire du bien quand vous voulez, mais vous ne m’avez pas toujours.
<verse eid="MRK 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 14:8"/>Elle a fait ce qu’elle a pu. Elle a d’avance embaumé<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Mettre de l’huile parfumée, souvent pour l’ensevelissement (quand le corps d’une personne morte est mise dans un tombeau).</char></note> mon corps pour le tombeau.
<verse eid="MRK 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 14:9"/>Je vous le dis en vérité, partout où la bonne nouvelle sera prêchée, dans le monde entier, on racontera aussi en souvenir de cette femme ce qu’elle a fait. »
<verse eid="MRK 14:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="MRK 14:10"/>Judas Iscariot, l’un des Douze, alla vers les principaux sacrificateurs, afin de leur livrer Jésus.
<verse eid="MRK 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 14:11"/>Après l’avoir entendu, ils furent dans la joie. Ils promirent de lui donner de l’argent. Et Judas cherchait une occasion favorable pour le livrer.
<verse eid="MRK 14:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="MRK 14:12"/>Le premier jour des Pains sans levain, où l’on sacrifiait la Pâque, les disciples de Jésus lui dirent : « Où veux-tu que nous allions te préparer la Pâque ? »
<verse eid="MRK 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 14:13"/>Et il envoya deux de ses disciples et leur dit : « Allez à la ville. Vous rencontrerez un homme portant une cruche d’eau. Suivez-le.
<verse eid="MRK 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 14:14"/>Quel que soit l’endroit où il entre, dites au maître de la maison : Le maître dit : Où est la salle où je mangerai la Pâque avec mes disciples ?
<verse eid="MRK 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 14:15"/>Et il vous montrera une grande chambre haute<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Chambre à l’étage (au-dessus du rez-de-chaussée).  Selon les langues, cet étage sera le premier (comme en français) ou bien le deuxième.</char></note>, meublée et toute prête. C’est là que vous nous préparerez la Pâque. »
<verse eid="MRK 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 14:16"/>Les disciples partirent, arrivèrent à la ville et trouvèrent les choses comme il le leur avait dit. Et ils préparèrent la Pâque.
<verse eid="MRK 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 14:17"/>Le soir étant venu, il arriva avec les Douze.
<verse eid="MRK 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 14:18"/>Pendant qu’ils étaient à table et qu’ils mangeaient, Jésus dit : « Je vous le dis en vérité, l’un de vous, qui mange avec moi, me livrera.
<verse eid="MRK 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 14:19"/>Ils commencèrent à s’attrister et à lui dire, l’un après l’autre : « Est-ce moi ? »
<verse eid="MRK 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 14:20"/>Il leur répondit : « C’est l’un des Douze, qui met avec moi la main<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « met… la main » signifie tremper une chose dans un liquide.  La formulation est adaptée pour que le sens soit clair et qu’un francophone comprenne ce que Jésus dit.  Il s’agit d’un des Douze qui est assez proche de lui pour partager ses repas (mettre la main dans le plat avec lui).</char></note> dans le plat.
<verse eid="MRK 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="MRK 14:21"/>Le Fils de l’homme s’en va selon ce qui est écrit de lui. Mais malheur à l’homme par qui le Fils de l’homme est livré ! Mieux vaudrait pour cet homme ne pas être né. »
<verse eid="MRK 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 14:22"/>Pendant qu’ils mangeaient, Jésus prit du pain. Après avoir rendu grâces, il le rompit, et le leur donna, en disant : « Prenez, ceci est mon corps. »
<verse eid="MRK 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 14:23"/>Il prit ensuite une coupe. Après avoir rendu grâces, il la leur donna et ils en burent tous.
<verse eid="MRK 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 14:24"/>Et il leur dit : « Ceci est mon sang, le sang de l’alliance, qui est répandu<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Versé.</char></note> pour beaucoup.
<verse eid="MRK 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 14:25"/>Je vous le dis en vérité, je ne boirai plus jamais du fruit de la vigne<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">C’est-à-dire de vin.</char></note>, jusqu’au jour où je le boirai à nouveau dans le royaume de Dieu.
<verse eid="MRK 14:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="MRK 14:26"/>Après avoir chanté des chants de louange, ils allèrent à la montagne des oliviers.
<verse eid="MRK 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 14:27"/>Jésus leur dit : « Vous allez tous trébucher<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ils auront tous une occasion de chuter.</char></note>. Car il est écrit : “ Je frapperai le berger, et les brebis seront dispersées. ”
<verse eid="MRK 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 14:28"/>Mais après ma résurrection, j’irai devant<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ou avant.</char></note> vous en Galilée. »
<verse eid="MRK 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="MRK 14:29"/>Pierre lui dit : « Même si tous trébuchaient, pas moi. »
<verse eid="MRK 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 14:30"/>Et Jésus lui dit : « Je te le dis en vérité, toi, aujourd’hui, cette nuit même, avant que le coq chante deux fois, tu me renieras trois fois. »
<verse eid="MRK 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 14:31"/>Mais Pierre reprit plus fortement : « Quand je devrais mourir avec toi, je ne te renierai pas. » Et tous dirent la même chose.
<verse eid="MRK 14:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="MRK 14:32"/>Ils allèrent ensuite dans un lieu appelé Gethsémané. Jésus dit à ses disciples : « Asseyez-vous ici, pendant que je prierai. »
<verse eid="MRK 14:32"/><verse number="33" style="v" sid="MRK 14:33"/>Il prit avec lui Pierre, Jacques et Jean. Et il commença à ressentir de la frayeur et des angoisses.
<verse eid="MRK 14:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 14:34"/>Il leur dit : « Mon âme est triste jusqu’à la mort. Restez ici, et veillez. »
<verse eid="MRK 14:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 14:35"/>Puis, après avoir fait quelques pas en avant, il se jeta contre terre et pria que, si c’était possible, cette heure s’éloigne de lui.
<verse eid="MRK 14:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 14:36"/>Il disait : « Abba, Père, toutes choses te sont possibles. Éloigne de moi cette coupe ! Toutefois, non pas ce que je veux, mais ce que tu veux. »
<verse eid="MRK 14:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 14:37"/>Et il retourna vers les disciples, qu’il trouva endormis. Et il dit à Pierre : « Simon, tu dors ! Tu n’as pas pu veiller une heure !
<verse eid="MRK 14:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 14:38"/>Veillez et priez pour ne pas tomber en tentation. L’esprit est bien disposé, mais la chair est faible. »
<verse eid="MRK 14:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 14:39"/>Il s’éloigna de nouveau et fit la même prière.
<verse eid="MRK 14:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 14:40"/>Il revint et les trouva encore endormis, car ils avaient les yeux lourds<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Leurs yeux étaient comme lourds, comme s’ils étaient accablés par trop de poids ; ils avaient du mal à les garder ouverts.</char></note>. Ils ne surent que lui répondre.
<verse eid="MRK 14:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 14:41"/>Il revint pour la troisième fois et leur dit : « Vous dormez maintenant et vous vous reposez ! C’est assez<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">« C’est fini » ou « Il suffit ».</char></note> ! L’heure est venue. Voici, le Fils de l’homme est livré aux mains des pécheurs.
<verse eid="MRK 14:41"/><verse number="42" style="v" sid="MRK 14:42"/>Levez-vous, allons ! Voici, celui qui me livre s’approche. »
<verse eid="MRK 14:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 14:43"/>Et aussitôt, comme il parlait encore, arriva Judas, l’un des Douze. Avec lui était une foule armée d’épées et de bâtons, envoyée par les principaux sacrificateurs, par les scribes et par les anciens.
<verse eid="MRK 14:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 14:44"/>Celui qui le livrait leur avait donné ce signe : « Celui que j’embrasserai, c’est lui. Saisissez-le et emmenez-le en sécurité. »
<verse eid="MRK 14:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 14:45"/>Dès qu’il arriva, il s’approcha de Jésus, disant : « Rabbi ! » Et il l’embrassa.
<verse eid="MRK 14:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 14:46"/>Alors ces gens mirent la main sur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Mettre la main sur quelqu’un signifie le saisir physiquement.</char></note> Jésus et le saisirent.
<verse eid="MRK 14:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 14:47"/>Un de ceux qui étaient là tira l’épée, frappa le serviteur du souverain sacrificateur et lui coupa l’oreille.
<verse eid="MRK 14:47"/><verse number="48" style="v" sid="MRK 14:48"/>Jésus, prenant la parole, leur dit : « Vous êtes venus, comme après un brigand, avec des épées et des bâtons, pour vous emparer de moi.
<verse eid="MRK 14:48"/><verse number="49" style="v" sid="MRK 14:49"/>J’étais tous les jours parmi vous, enseignant dans le temple, et vous ne m’avez pas saisi. Mais c’est pour que les Écritures soient accomplies.
<verse eid="MRK 14:49"/><verse number="50" style="v" sid="MRK 14:50"/>Alors tous l’abandonnèrent et prirent la fuite.
<verse eid="MRK 14:50"/><verse number="51" style="v" sid="MRK 14:51"/>Un jeune homme le suivait, n’ayant sur le corps qu’un drap. On le saisit,
<verse eid="MRK 14:51"/><verse number="52" style="v" sid="MRK 14:52"/>mais il lâcha son vêtement et se sauva tout nu.
<verse eid="MRK 14:52"/></para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v" sid="MRK 14:53"/>Ils emmenèrent Jésus chez le souverain sacrificateur, où s’assemblèrent tous les principaux sacrificateurs, les anciens et les scribes.
<verse eid="MRK 14:53"/><verse number="54" style="v" sid="MRK 14:54"/>Pierre le suivit de loin jusque dans l’intérieur de la cour du souverain sacrificateur. Il s’assit avec les serviteurs et il se réchauffait près du feu.
<verse eid="MRK 14:54"/><verse number="55" style="v" sid="MRK 14:55"/>Les principaux sacrificateurs et tout le sanhédrin<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le sanhédrin était le haut conseil juif qui jugeait les affaires civiles et religieuses.</char></note> cherchaient un témoignage contre Jésus pour le faire mourir. Mais ils n’en trouvaient pas,
<verse eid="MRK 14:55"/><verse number="56" style="v" sid="MRK 14:56"/>car beaucoup rendaient de faux témoignages contre lui et les témoignages ne s’accordaient pas.
<verse eid="MRK 14:56"/><verse number="57" style="v" sid="MRK 14:57"/>Quelques-uns se levèrent et portèrent un faux témoignage contre lui, disant :
<verse eid="MRK 14:57"/><verse number="58" style="v" sid="MRK 14:58"/>« Nous l’avons entendu dire : “ Je détruirai ce temple fait de main d’homme et en trois jours j’en bâtirai un autre qui ne sera pas fait de main d’homme. ” »
<verse eid="MRK 14:58"/><verse number="59" style="v" sid="MRK 14:59"/>Même sur ce point-là leur témoignage ne s’accordait pas.
<verse eid="MRK 14:59"/><verse number="60" style="v" sid="MRK 14:60"/>Alors le souverain sacrificateur, se levant au milieu de l’assemblée, interrogea Jésus et dit : « Ne réponds-tu rien ? Que sont ces témoignages contre toi ? »
<verse eid="MRK 14:60"/><verse number="61" style="v" sid="MRK 14:61"/>Jésus garda le silence et ne répondit rien. Le souverain sacrificateur l’interrogea de nouveau et lui dit : « Es-tu le Christ, le Fils du Dieu béni ? »
<verse eid="MRK 14:61"/><verse number="62" style="v" sid="MRK 14:62"/>Jésus répondit : « Je le suis. Et vous verrez le Fils de l’homme assis à la droite de la puissance de Dieu et venant sur les nuages du ciel. »
<verse eid="MRK 14:62"/><verse number="63" style="v" sid="MRK 14:63"/>Alors le souverain sacrificateur déchira ses vêtements et dit : « Qu’avons-nous encore besoin de témoins ?
<verse eid="MRK 14:63"/><verse number="64" style="v" sid="MRK 14:64"/>Vous avez entendu le blasphème. Qu’en pensez-vous ? » Tous le condamnèrent comme méritant la mort.
<verse eid="MRK 14:64"/><verse number="65" style="v" sid="MRK 14:65"/>Et quelques-uns se mirent à cracher sur lui, à lui voiler le visage et à le frapper à coups de poing, en lui disant : « Prophétise<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ces moqueries sont probablement pour qu’il « prophétise » qui le frappe (puisqu’ils lui ont voilé le visage et qu’il ne peut pas voir qui le frappe).</char></note> ! » Et les serviteurs le maltraitèrent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « maltraitèrent » signifie faire subir quelque chose, normalement quelque chose de grave.</char></note> avec des gifles<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Une gifle est lorsque l’on frappe au visage avec la main ouverte.  C’est un geste très insultant.</char></note>.
<verse eid="MRK 14:65"/></para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v" sid="MRK 14:66"/>Pendant que Pierre était en bas dans la cour, une des esclaves du souverain sacrificateur arriva.
<verse eid="MRK 14:66"/><verse number="67" style="v" sid="MRK 14:67"/>Voyant Pierre qui se réchauffait, elle le regarda. Et lui dit : « Toi aussi, tu étais avec Jésus de Nazareth. »
<verse eid="MRK 14:67"/><verse number="68" style="v" sid="MRK 14:68"/>Il le nia, disant : « Je ne sais pas, je ne comprends pas ce que tu veux dire, toi ! » Puis il sortit pour aller dans l’entrée<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">C’est-à-dire l’entrée du bâtiment.</char></note>. Et le coq chanta.
<verse eid="MRK 14:68"/><verse number="69" style="v" sid="MRK 14:69"/>La servante le vit et se mit de nouveau à dire à ceux qui étaient là : « Celui-ci est l’un d’eux. » Et il le nia de nouveau.
<verse eid="MRK 14:69"/><verse number="70" style="v" sid="MRK 14:70"/>Peu après, ceux qui étaient présents dirent encore à Pierre : « Certainement tu es d’entre eux, car tu es Galiléen. »
<verse eid="MRK 14:70"/><verse number="71" style="v" sid="MRK 14:71"/>Alors il commença à jurer<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « jurer » signifie affirmer la véracité de ce que l’on dit avec serment (en invoquant une divinité à agir contre soi si ce que l’on dit n’est pas vrai).</char></note> avec des malédictions<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « avec des malédictions » signifie en appeler à la punition divine si on ment ou si on ne tient pas sa promesse.</char></note> : « Je ne connais pas cet homme dont vous parlez. »
<verse eid="MRK 14:71"/><verse number="72" style="v" sid="MRK 14:72"/>Aussitôt, pour la seconde fois, le coq chanta. Et Pierre se souvint de la parole que Jésus lui avait dite : « Avant que le coq chante deux fois, tu me renieras trois fois. » Et en y pensant, il pleurait.
<verse eid="MRK 14:72"/><verse eid="MRK 14:72"/></para>
  <chapter eid="MRK 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="MRK 15"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="MRK 15:1"/>Dès le matin, les principaux sacrificateurs se réunirent en conseil avec les anciens, les scribes et tout le sanhédrin. Après avoir lié<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « avoir lié » signifie maîtriser quelqu’un en l’attachant avec des cordes ou des chaînes.</char></note> Jésus, ils l’emmenèrent et le livrèrent à Pilate.
<verse eid="MRK 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 15:2"/>Pilate l’interrogea : « Es-tu le roi des Juifs ? » Jésus lui répondit : « Tu le dis. »
<verse eid="MRK 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 15:3"/>Les principaux sacrificateurs lançaient contre lui de nombreuses accusations.
<verse eid="MRK 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 15:4"/>Pilate l’interrogea de nouveau : « Ne réponds-tu rien ? Vois de combien de choses ils t’accusent. »
<verse eid="MRK 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 15:5"/>Et Jésus ne donna plus aucune réponse, ce qui étonna<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « étonna » signifie s’émerveiller ou admirer.</char></note> Pilate.
<verse eid="MRK 15:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="MRK 15:6"/>À chaque fête, il relâchait un prisonnier, celui que demandait la foule.
<verse eid="MRK 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 15:7"/>Un homme du nom de Barabbas était en prison avec des gens avaient participé à une révolte. Ils avaient, lors d’une révolte, commis un meurtre.
<verse eid="MRK 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 15:8"/>La foule monta et se mit à demander ce qu’il<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Pilate.</char></note> avait l’habitude de leur accorder.
<verse eid="MRK 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="MRK 15:9"/>Pilate leur répondit : « Voulez-vous que je vous relâche le roi des Juifs ? »
<verse eid="MRK 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 15:10"/>Car il savait que c’était par jalousie que les principaux sacrificateurs l’avaient livré.
<verse eid="MRK 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 15:11"/>Mais les chefs des sacrificateurs soulevèrent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « soulevèrent » signifie ameuter les gens, les rassembler et les exciter.</char></note> la foule pour que Pilate leur relâche plutôt Barabbas.
<verse eid="MRK 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 15:12"/>Pilate, reprenant la parole, leur dit : « Que voulez-vous donc que je fasse de celui que vous appelez le roi des Juifs ? »
<verse eid="MRK 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 15:13"/>Ils crièrent de nouveau : « Crucifie-le ! »
<verse eid="MRK 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 15:14"/>Pilate leur dit : « Quel mal a-t-il fait ? » Et ils crièrent encore plus fort : « Crucifie-le ! »
<verse eid="MRK 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 15:15"/>Pilate, voulant satisfaire la foule, leur relâcha Barabbas. Et, après avoir fait battre Jésus de verges<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « battre de verges » signifie frapper durement, probablement avec un fouet, flageller.</char></note>, il le livra pour être crucifié.
<verse eid="MRK 15:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="MRK 15:16"/>Les soldats conduisirent Jésus dans l’intérieur de la cour, c’est-à-dire dans le prétoire<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Demeure d’un roi ou d’un chef (comme par exemple un chef militaire), plus grande qu’une maison ordinaire.  Parfois traduit « palais ».</char></note>. Ils assemblèrent toute la cohorte<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Unité militaire d’environ 600 soldats.</char></note>.
<verse eid="MRK 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 15:17"/>Ils le revêtirent de pourpre<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Étoffe précieuse rouge violacée associée à la royauté et à la richesse.</char></note> et posèrent sur sa tête une couronne d’épines qu’ils avaient tressée.
<verse eid="MRK 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 15:18"/>Puis ils se mirent à le saluer : « Salut<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Saluer une personne, c’est utiliser une formule de salutation, en général indiquant des vœux de bonheur pour la personne saluée.</char></note>, roi des Juifs ! »
<verse eid="MRK 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 15:19"/>Et ils lui frappaient la tête avec un roseau<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le roseau est la tige d’une plante ; elle était assez longue et dure.</char></note>, crachaient sur lui, et, s’agenouillant, ils se prosternaient devant lui.
<verse eid="MRK 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 15:20"/>Après s’être ainsi moqués de lui, ils lui enlevèrent la pourpre<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">C’est-à-dire l’étoffre précieuse rouge violacée qu’ils lui avaient mise pour se moquer de lui.</char></note>. Ils lui remirent ses vêtements et l’emmenèrent pour le crucifier.
<verse eid="MRK 15:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="MRK 15:21"/>Ils forcèrent un passant qui revenait des champs, Simon de Cyrène, père d’Alexandre et de Rufus, à porter la croix de Jésus.
<verse eid="MRK 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="MRK 15:22"/>Et ils conduisirent Jésus au lieu nommé Golgotha, ce qui signifie « lieu du crâne ».
<verse eid="MRK 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="MRK 15:23"/>Ils lui donnèrent à boire du vin mêlé de myrrhe<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mélange de vin et de myrrhe était utilisé comme boisson qui provoque l’engourdissement, qui estompe un peu la douleur.  Ils offrent de ce mélange à Jésus, mais il refuse d’en prendre.</char></note>, mais il ne le prit pas.
<verse eid="MRK 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="MRK 15:24"/>Ils le crucifièrent et se partagèrent ses vêtements, en tirant au sort<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Jeter le sort permet de faire un choix au hasard.</char></note> pour savoir ce que chacun emporterait.
<verse eid="MRK 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="MRK 15:25"/>Quand ils le crucifièrent, c’était la troisième heure.
<verse eid="MRK 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="MRK 15:26"/>L’inscription<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Une inscription est un écrit très court qui sert à identifier.</char></note> indiquant la raison de sa condamnation portait ces mots : Le roi des Juifs.
<verse eid="MRK 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="MRK 15:27"/>Ils crucifièrent avec lui deux brigands, l’un à sa droite et l’autre à sa gauche.
<verse eid="MRK 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="MRK 15:28"/>Ainsi s’accomplit ce que dit l’Écriture : Il a été compté parmi les malfaiteurs.
<verse eid="MRK 15:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="MRK 15:29"/>Les passants l’insultaient et secouaient la tête<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Secouer la tête est une expression de mépris.</char></note> en disant : « Hé ! toi qui détruis le temple et qui le rebâtis en trois jours,
<verse eid="MRK 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="MRK 15:30"/>sauve-toi toi-même en descendant de la croix ! »
<verse eid="MRK 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="MRK 15:31"/>Les principaux sacrificateurs aussi, avec les scribes, se moquaient entre eux et disaient : « Il a sauvé les autres et il ne peut se sauver lui-même !
<verse eid="MRK 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="MRK 15:32"/>Que le Christ, le roi d’Israël, descende maintenant de la croix, pour que nous voyions et que nous croyions ! » Ceux qui étaient crucifiés avec lui l’insultaient aussi.
<verse eid="MRK 15:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="MRK 15:33"/>La sixième heure vint et il y eut des ténèbres<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Absence partielle ou totale de lumière.</char></note> sur toute la terre jusqu’à la neuvième heure.
<verse eid="MRK 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="MRK 15:34"/>Et à la neuvième heure, Jésus s’écria d’une voix forte : « Éloï, Éloï, lama sabachthani ? », ce qui signifie : « Mon Dieu, mon Dieu, pourquoi m’as-tu abandonné ? »
<verse eid="MRK 15:34"/><verse number="35" style="v" sid="MRK 15:35"/>Quelques-uns de ceux qui étaient là l’entendirent et dirent : « Voici, il appelle Élie. »
<verse eid="MRK 15:35"/><verse number="36" style="v" sid="MRK 15:36"/>Et l’un d’eux courut remplir une éponge<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Une éponge absorbe les liquides ; c’est une façon d’offrir du vinaigre à Jésus.  Il s’agissait peut-être de vin aigre de qualité inférieure, bon marché, c’est-à-dire la boisson des pauvres.</char></note> de vin aigre. Après l’avoir fixée à un roseau, il lui donna à boire, en disant : « Laissez, voyons si Élie viendra le descendre [à terre]. »
<verse eid="MRK 15:36"/><verse number="37" style="v" sid="MRK 15:37"/>Mais Jésus, après avoir poussé un grand cri, mourrut.
<verse eid="MRK 15:37"/><verse number="38" style="v" sid="MRK 15:38"/>Le voile du temple se déchira en deux, depuis le haut jusqu’en bas.
<verse eid="MRK 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="MRK 15:39"/>Le centurion<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Officier romain avec une centaine d’hommes sous ses ordres.</char></note>, qui était en face de Jésus, voyant qu’il était mort comme cela, dit : « Assurément, cet homme était Fils de Dieu. »
<verse eid="MRK 15:39"/><verse number="40" style="v" sid="MRK 15:40"/>Il y avait aussi des femmes qui regardaient de loin. Parmi elles étaient Marie de Magdala, Marie, mère de Jacques le Mineur et de Joses, et Salomé,
<verse eid="MRK 15:40"/><verse number="41" style="v" sid="MRK 15:41"/>qui le suivaient et le servaient lorsqu’il était en Galilée, et beaucoup d’autres qui étaient montées avec lui à Jérusalem.
<verse eid="MRK 15:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="MRK 15:42"/>Le soir étant venu, comme c’était la préparation (c’est-à-dire, la veille du sabbat),
<verse eid="MRK 15:42"/><verse number="43" style="v" sid="MRK 15:43"/>arriva Joseph d’Arimathée, membre honoré du conseil<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Joseph d’Arimathée était membre du sanhédrin.</char></note>, qui lui-même attendait aussi le royaume de Dieu. Il osa<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Faire quelque chose malgré les éventuels dangers ou l’opposition.</char></note> se rendre vers Pilate pour demander le corps de Jésus.
<verse eid="MRK 15:43"/><verse number="44" style="v" sid="MRK 15:44"/>Pilate s’étonna qu’il soit déjà mort. Il fit venir le centurion et lui demanda s’il était mort depuis longtemps.
<verse eid="MRK 15:44"/><verse number="45" style="v" sid="MRK 15:45"/>Il vérifia par le centurion et donna le corps à Joseph.
<verse eid="MRK 15:45"/><verse number="46" style="v" sid="MRK 15:46"/>Joseph avait acheté un linceul<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Drap funéraire en lin de bonne qualité.</char></note>. Il descendit Jésus de la croix, l’enveloppa dans le linceul et le déposa dans un tombeau taillé dans le roc. Puis il roula une pierre à l’entrée du tombeau.
<verse eid="MRK 15:46"/><verse number="47" style="v" sid="MRK 15:47"/>Marie de Magdala, et Marie, mère de Joses, regardaient où on le mettait.
<verse eid="MRK 15:47"/><verse eid="MRK 15:47"/></para>
  <chapter eid="MRK 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="MRK 16"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="MRK 16:1"/>Après le sabbat, Marie de Magdala, Marie, mère de Jacques, et Salomé, achetèrent des aromates pour d’aller embaumer Jésus.
<verse eid="MRK 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="MRK 16:2"/>Le premier jour de la semaine, elles se rendirent au tombeau, très tôt le matin, alors que le soleil venait de se lever.
<verse eid="MRK 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="MRK 16:3"/>Elles disaient entre elles : « Qui nous roulera la pierre loin de l’entrée du tombeau ? »
<verse eid="MRK 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="MRK 16:4"/>Et, levant les yeux, elles virent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « virent » signifie observer quelque chose avec attention, souvent avec l’idée que ce qui est observé est inhabituel.  Il apparaît sept fois dans Marc : 3.11 ; 5.15, 38 ; 12.41 ; 15.40, 47 ; 16.4.  Ce verbe n’est pas le même que celui qui est également traduit « virent » au verset suivant.</char></note> que la pierre, qui était très grande, avait été roulée.
<verse eid="MRK 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="MRK 16:5"/>Elles entrèrent dans le tombeau. Elles virent un jeune homme assis à droite, vêtu d’une robe blanche, et elles furent épouvantées.
<verse eid="MRK 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="MRK 16:6"/>Il leur dit : « Ne vous épouvantez pas ! Vous cherchez Jésus de Nazareth, qui a été crucifié. Il est ressuscité, il n’est pas ici. Voici le lieu où on l’avait mis.
<verse eid="MRK 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="MRK 16:7"/>Mais allez dire à ses disciples et à Pierre qu’il va au-devant de vous en Galilée. C’est là que vous le verrez, comme il vous l’a dit. »
<verse eid="MRK 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="MRK 16:8"/>Elles sortirent du tombeau et s’enfuirent. La peur et la stupeur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « stupeur » désigne un état de très grande surprise, au point d’être extrêmement étonné.  Ce mot apparaît deux fois dans Marc : 5.42 (après la résurrection de la fille de Jaïrus) et ici.</char></note> les avaient saisies. Elles ne dirent rien à personne, à cause de leur effroi. <char style="it" closed="true">Deux des manuscrits les plus anciens et les plus respectés ne contiennent pas les versets 9 à 20 qui suivent.  De plus, deux pères de l’Église qui pourtant connaissaient ces versets, rapportent que presque tous les manuscrits grecs connus de leur époque se terminaient au verset 8.  Finalement, la formulation des versets 9 à 20 donne à penser qu’ils ne faisaient pas partie de la version originale de Marc, mais qu’ils y ont été ajoutés plus tard.  Ces versets sont donc inclus ici à titre indicatif seulement.</char><char style="it" closed="true">[*</char>
<verse eid="MRK 16:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="MRK 16:9"/><char style="it" closed="true">Jésus, ressuscité le matin du premier jour de la semaine, apparut d’abord à Marie de Magdala. Il avait chassé sept démons d’elle. </char>
<verse eid="MRK 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="MRK 16:10"/><char style="it" closed="true">Elle alla en porter la nouvelle à ceux qui avaient été avec lui et qui étaient dans la tristesse et pleuraient. </char>
<verse eid="MRK 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="MRK 16:11"/><char style="it" closed="true">Quand ils entendirent qu’il était vivant et qu’elle l’avait vu, ils ne le crurent pas. </char>
<verse eid="MRK 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="MRK 16:12"/><char style="it" closed="true">Après cela, il apparut sous une autre forme à deux d’entre eux qui étaient en chemin pour aller à la campagne. </char>
<verse eid="MRK 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="MRK 16:13"/><char style="it" closed="true">Ils revinrent l’annoncer aux autres, qui ne les crurent pas non plus. </char>
<verse eid="MRK 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="MRK 16:14"/><char style="it" closed="true">Enfin, il apparut aux Onze, pendant qu’ils étaient à table. Il les réprimanda à cause de leur manque de foi</char><note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">« Manque de foi » signifie ici ne pas croire à la bonne nouvelle à propos de Jésus-Christ.</char></note><char style="it" closed="true">et de leur dureté de cœur</char><note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « dureté de cœur » est le même qui apparaît dans Marc 10.5.</char></note><char style="it" closed="true">, parce qu’ils n’avaient pas cru ceux qui l’avaient vu ressuscité. </char>
<verse eid="MRK 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="MRK 16:15"/><char style="it" closed="true">Puis il leur dit : « Allez dans le monde entier et prêchez la bonne nouvelle à toute la création. </char>
<verse eid="MRK 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="MRK 16:16"/><char style="it" closed="true">Celui qui croira et qui sera baptisé sera sauvé, mais celui qui ne croira pas sera condamné</char><note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « sera condamné » signifie juger qu’une personne est coupable et qu’elle doit être punie. Ce même verbe apparaît dans Marc 10.33 et 14.64.</char></note><char style="it" closed="true">. </char>
<verse eid="MRK 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="MRK 16:17"/><char style="it" closed="true">Voici les miracles qui accompagneront ceux qui croiront : en mon nom, ils chasseront les démons ; ils parleront de nouvelles langues ; </char>
<verse eid="MRK 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="MRK 16:18"/><char style="it" closed="true">ils saisiront</char><note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le sens est qu’ils pourront saisir des serpents sans pour autant en souffrir, soit qu’ils ne seront pas mordus, soit que la morsure des serpents ne sera pas efficace contre eux.</char></note><char style="it" closed="true">des serpents ; s’ils boivent une quelconque boisson mortelle, elle ne leur fera pas de mal ; ils poseront leurs mains sur les malades et ceux-ci seront guéris. » </char>
<verse eid="MRK 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="MRK 16:19"/><char style="it" closed="true">Le Seigneur, après leur avoir parlé, fut enlevé au ciel et s’assit à la droite de Dieu. </char>
<verse eid="MRK 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="MRK 16:20"/><char style="it" closed="true">Et ils s’en allèrent prêcher partout. Le Seigneur travaillait avec eux et confirmait la parole par les miracles qui l’accompagnaient.*] </char>
<verse eid="MRK 16:20"/></para>
  <chapter eid="MRK 16"/>
</usx>
