<usx version="3.1">
  <book code="1TI" style="id">AFBRT fr_French_ltr</book>
  <para style="h">1 Timothée
</para>
  <para style="toc1">1 Timothée
</para>
  <para style="toc2">1TI
</para>
  <para style="mt1">1 Timothée
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="1TI 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1TI 1:1"/>[De la part de] Paul, apôtre de Jésus-Christ, par ordre<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « ordre » (ἐπιταγή, se prononce èpitagué, G2003) désigne ici ce qui a été spécifiquement commandé.  Selon les contextes, ce mot pourrait également être traduit « commandement » ou « instruction » en français.  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.1 ; Tite 1.3 ; 2.15 (où il désigne le droit ou le pouvoir de commander, voir note correspondante à « autorité »).</char></note> de Dieu notre Sauveur et de Jésus-Christ notre espérance<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « espérance » (ἐλπίς, se prononce elpisse, G1680) signifie espoir ou espérance.  En grec comme en français, ce mot peut aussi désigner la chose qui est espérée (comme c’est le cas ici).  Ce mot apparaît quatre fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.1 ; Tite 1.2 ; 2.13 ; 3.7.</char></note>.
<verse eid="1TI 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 1:2"/>À Timothée, mon véritable<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « véritable » (« légitime » dans la LSG) désigne ce qui provient de naissance légitime, ce qui est vrai, ce qui est authentique, ce qui possède la qualité supposée.  Selon les contextes, ce mot pourrait être traduit « vrai », « réel », « sincère » ou « authentique » en français.  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.2 ; Tite 1.4.</char></note> enfant dans la foi. Que la grâce, la miséricorde<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « miséricorde » désigne le fait d’avoir pitié de quelqu’un dans le besoin et d’agir pour l’aider.  Ce mot est parfois traduit « compassion » (voir Segond 21).  Toutefois, en français, le mot compassion met l’accent sur la réaction, alors que le mot miséricorde sous-entend une action dans le Nouveau Testament.  Ce mot apparaît cinq fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.2 ; 2 Timothée 1.2, 16, 18 ; Tite 3.5.</char></note> et la paix te soient données de la part de Dieu le Père et de Jésus-Christ notre Seigneur !
<verse eid="1TI 1:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1TI 1:3"/>Tout comme je t’ai exhorté à rester plus longtemps à Éphèse quand je suis parti pour la Macédoine, pour ordonner<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « ordonner » (παραγγέλλω, se prononce paranguello, G3853) signifie ordonner, recommander, prescrire.  Il est utilisé cinq fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.3 ; 4.11 ; 5.7 ; 6.13, 17.  Le nom de même famille « commandement » (παραγγελία, se prononce paranguelia, G3852) est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.5, 18.</char></note> à certains de ne pas enseigner d’autres doctrines<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « enseigner d’autres doctrines » (ἑτεροδιδασκαλέω, se prononce hètèrodidaskalèo, G2085) est unique au Nouveau Testament.  Il y apparaît deux fois, toutes les deux dans cette épître : 1.3 ; 6.3.  Il signifie enseigner de fausses doctrines (littéralement « d’autres doctrines »), c’est-à-dire d’autres doctrines que celle qui est saine et vraie.</char></note>,
<verse eid="1TI 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 1:4"/>et de ne pas s’attacher<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « s’attacher » (προσέχω, se prononce prossèkho, G4337) peut signifier s’appliquer à quelque chose, s’en occuper ou se donner / se livrer à quelque chose.  Il apparaît cinq fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.4 ; 3.8 ; 4.1, 13 ; Tite 1.14.</char></note> à des fables<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « fables » désigne des histoires ou récits qui ne sont pas crédibles et qui habituellement ne sont pas fondés sur des faits (il peut s’agir de légendes, de contes, de mythes).  Ce mot apparaît quatre fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.4 ; 4.7 ; 2 Timothée 4.4 ; Tite 1.14.  Noter que dans Tite 1.14, Paul mentionne spécifiquement les fables judaïques.  Il n’est pas clair s’il s’agit ici comme dans Tite de récits juifs qui ne font pas partie de la Bible, mais que des faux enseignants utilisaient pour en faire des doctrines.</char></note> et à des généalogies<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grect traduit « généalogies » désigne des listes de descendants ou d’ancêtres directs.  Les généalogies étaient un sujet de débat typique pour certains Juifs.  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.4 ; Tite 3.9.</char></note> sans fin qui produisent de vains débats<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « vains débats » désigne des spéculations, des discussions qui sont inutiles.</char></note> plutôt que l’œuvre<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « œuvre » peut désigner une charge ou une responsabilité (comme celle de l’intendant infidèle dans Luc 16.2, 3, 4 [« administration » et « emploi » dans le texte biblique de comparaison Aquifer de Luc] ou celle de Paul dans 1 Corinthiens 9.17 et Colossiens 1.25).  Il est difficile de déterminer avec exactitude le sens de ce que Paul dit ici, puisque cette phrase n’est pas complète.  Voir note de vocabulaire intitulée « œuvre ».</char></note> de Dieu dans la foi…<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans ce texte biblique de comparaison Aquifer, comme dans le texte original grec, la phrase est incomplète.  Le mot grec traduit « tout comme » laisse supposer un deuxième élément de comparaison qui n’est pas inclus.  Il semble que Paul ait commencé sa phrase mais ne l’ait pas finie.  C’est pour cette raison que les trois points sont utilisés en fin de verset.</char></note>
<verse eid="1TI 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 1:5"/>Le but<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « but » (τέλος, se prononce tellosse, G5056) a plusieurs sens.  Ici, il désigne le but, l’accomplissement, la réalisation ou le résultat (voir Bailly).</char></note> du commandement<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « commandement » (παραγγελία, se prononce paranguelia, G3852) désigne un ordre, un commandement, une prescription. Ce mot apparaît également dans 1.18.  Le verbe de même famille « ordonner » (παραγγέλλω, se prononce paranguello, G3853) est utilisé cinq fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.3 ; 4.11 ; 5.7 ; 6.13, 17.</char></note>, c’est un amour [venant] d’un cœur pur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « pur » (καθαρός, se prononce katharosse, G2513) désigne ce qui est pur.  Il peut être utilisé au sens propre (c’est-à-dire propre, sans mélange, comme un vêtement peut être propre) ou au sens figuré (c’est-à-dire dans un sens rituel ou théologique).  Il apparaît sept fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.5 ; 3.9 ; 2 Timothée 1.3 ; 2.22 ; Tite 1.15 (3x).  Dans certaines langues, il pourrait être préférable d’utiliser une description : « pur aux yeux de Dieu », « juste aux yeux de Dieu », « acceptable à Dieu », « bon aux yeux de Dieu » ou « bon selon ce que Dieu pense ».</char></note>, d’une bonne conscience<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « conscience » désigne la faculté qui permet de différencier le bien du mal.  Ce mot apparaît six fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.5, 19 ; 3.9 ; 4.2 ; 2 Timothée 1.3 ; Tite 1.15.  Dans certaines langues, il sera question de « voix intérieure » ou de « capacité à faire la différence entre le bien et le mal ».  Cette faculté est parfois associée à un organe tel que le cœur ou le foie.</char></note> et d’une foi sincère.
<verse eid="1TI 1:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1TI 1:6"/>Quelques-uns se sont écartés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « se sont écartés » (ἀστοχέω, se prononce astokhèo, G795) signifie se perdre ou faire fausse route parce qu’on s’est écarté de quelque chose (par exemple la vérité, la foi, etc.).  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.6 ; 6.21 ; 2 Timothée 2.18.</char></note> [de ces choses] et se sont tournés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « se sont tournés » (ἐκτρέπω, se prononce ektrèpo, G1624) signifie se détourner, s’écarter (changer de direction).  Ce verbe est au passif dans le texte grec et a un sens réfléchi (c’est-à-dire que le sujet agit sur lui-même).  Ces personnes se tourneront elles-mêmes vers un discours vain.  Ce mot apparaît cinq fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.6 ; 5.15 ; 6.20 ; 2 Timothée 4.4.  Il est également utilisé dans Hébreux 12.13.</char></note> vers des discussions vaines<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « discussions vaines » décrit un discours ou une parole vide, sans valeur.  Ce mot pourrait également être traduit « vain bavardage » en français.</char></note>.
<verse eid="1TI 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 1:7"/>Ils veulent être enseignants de la Loi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « enseignants de la loi » (νομοδιδάσκαλος) est un mot composé : loi + enseignant (διδάσκαλος, voir note de vocabulaire intitulée « enseigner, enseignant, enseignement, instruction, doctrine »).  Il est sous-entendu qu’il s’agit ici de la loi de Moïse (c’est-à-dire qu’ils voulaient l’enseigner en particulier).  Noter qu’à l’époque de Paul, l’Ancien Testament représentait l’ensemble des Écritures saintes et que de nombreux juifs considéraient la loi de Moïse (le Pentateuque ou les cinq premiers livres de l’Ancien Testament) comme plus importante que le reste de l’Ancien Testament.</char></note>, alors qu’ils ne comprennent ni ce qu’ils disent, ni ce qu’ils affirment<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « affirment » signifie affirmer fortement, avec conviction (voir Bailly).  Il est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.7 ; Tite 3.8.</char></note>.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans le texte grec, les versets 5 à 7 forment une seule phrase.</char></note>
<verse eid="1TI 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 1:8"/>Nous savons que la Loi est bonne, si on l’utilise comme il faut<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot traduit « comme il faut » signifie « légalement » ou « selon les règles » (Bailly).  Littéralement en grec : « la loi est bonne… si on l’utilise légalement ».</char></note>.
<verse eid="1TI 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 1:9"/>Nous savons bien que<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « sachant ceci, que ».</char></note> la loi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « [une] loi ».  Noter qu’au verset 8, l’article défini (« la ») accompagne le mot « loi », désignant ainsi très probablement la loi de Moïse (la Torah).  L’article défini n’accompagne cependant pas le mot « loi » au verset 9, qui se traduit donc normalement « une loi ».  Cette nuance mène à deux interprétations de ce que Paul signifie ici :La plupart des versions françaises considèrent que puisque Paul fait référence à la loi de Moïse au verset précédent (= « la Loi », souvent avec une majuscule en français), c’est d’elle qu’il continue de parler ici au verset 9.  Voir par exemple la Nouvelle Français courant : « Nous savons que la Loi est bonne, si l’on comprend à quoi elle sert. Rappelons que la Loi n’est pas établie pour ceux qui se conduisent bien, mais pour les malfaiteurs et les révoltés, pour les méchants et les pécheurs. La Loi est faite pour les gens qui ne respectent ni Dieu ni ce qui vient de lui, pour ceux qui tuent leur père ou leur mère, pour les assassins. La Loi est pour les gens qui vivent dans la débauche, pour les hommes qui couchent avec les hommes, pour les marchands d’esclaves. La Loi est aussi pour les menteurs et pour ceux qui prononcent de faux serments, pour les personnes qui commettent toute sorte d’autre action contraire au véritable enseignement ».  Une des difficultés de cette interprétation est l’affirmation que la Loi de Moïse n’est pas pour le juste : une telle affirmation ne semble pas correspondre à l’enseignement de l’Ancien Testament (voir en particulier Deutéronome 6.24-25 ; Josué 1.8 ; Psaume 1.2 ; Psaume 119).L’autre interprétation est que Paul parle de la loi de Moïse au verset 8, mais pas au verset 9.  Au verset 9, il parlerait de la loi en général (« une loi » dans le sens de « les lois » ou « des lois »).  Dans ce cas, Paul dit tout d’abord que l’objectif du commandement est un amour venant d’un cœur pur, d’une bonne conscience et d’une foi sincère (verset 5), mais que s’étant détournés de ces choses, certains se sont égarés dans de vains discours (verset 6), voulant être docteurs de la loi (de Moïse), mais ne comprenant pas ce qu’ils affirment eux-mêmes (verset 7).  Ils se concentrent en effet sur des questions certes relatives à la loi de Moïse, mais secondaires (par exemple des généalogies sans fin), qui produisent des débats, mais qui n’avancent pas l’œuvre de Dieu (verset 4).  Tout ceci, alors que même les lois humaines générales / païennes enseignent une bonne conduite en condamnant les péchés graves qui sont contraires à la bonne doctrine (versets 8-10).  Ainsi, l’usage que ces gens font de la loi de Moïse n’est pas légitime (verset 8), car ils se concentrent sur des questions qui ne sont pas essentielles, au lieu de se concentrer sur ce que la loi enseigne à propos de comment vivre conformément à la saine doctrine (verset 11).Voir par exemple la Traduction officielle liturgique : « Or nous savons que la Loi est bonne, à condition d’en faire un usage légitime, car, on le sait bien, une loi ne vise pas l’homme juste, mais les sans-loi et les insoumis, les impies et les pécheurs, les sacrilèges et les profanateurs, les parricides et matricides, et d’autres meurtriers, débauchés, sodomites, trafiquants d’êtres humains, menteurs, parjures, et tout ce qui s’oppose à l’enseignement de la saine doctrine ».Si cela correspond effectivement à l’argument de Paul, alors il sous-entend que les gens dont il parle ne font pas bon usage de la loi de Moïse et qu’ils ne la comprennent même pas vraiment (versets 7-8), préférant se concentrer sur des sujets secondaires (par exemple fables, généalogies sans fin, verset 4 [voir aussi contes profanes et absurdes, maladie des questions oiseuses et disputes de mots, 4.7 ; 5.3-5]) ou même hérétiques (autres doctrines, verset 3).  Ces gens ont perdu leur bonne conscience et ont fait naufrage par rapport à la foi (verset 18) car ils se sont détournés des choses principales : la foi, la bonne doctrine, la piété, l’amour, l’espérance, une bonne conscience (voir 1.5, 19 ; 4.6, 8, 10).</char></note> n’est pas faite pour le juste, mais pour lessans-loi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « sans-loi » (ἄνομος, se prononce anomosse, G459, littéralement « sans loi ») peut désigner (1) ce qui est illégitime, ce qui est contraire aux lois en général, ce qui est criminel ou ce qui est impie.  Ce terme peut aussi désigner (2) les païens comme étant sans la loi [de Moïse].  À titre d’exemple, ce mot est utilisé dans les passages suivants :Dans la prophétie que le Christ sera compté parmi les malfaiteurs (ou « hors-la-loi » / « criminels ») dans Luc 22.37.Pour désigner les impies qui ont crucifié Jésus dans Actes 2.23 (voir Nouvelle Bible Segond).Pour désigner les païens dans 1 Corinthiens 9.21.</char></note> et les rebelles<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « rebelles » décrit l’insoumission, la désobéissance.  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.9 ; Tite 1.6, 10.</char></note>, les impies et les pécheurs, ceux qui n’ont pas d’égard pour la religion<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « ceux qui n’ont pas d’égard pour la religion » désigne une attitude qui s’oppose à la religion, aux divinités ou à Dieu, ou qui n’en tient pas compte.  Il est souvent traduit « irréligieux » en français (c’est-à-dire « contraire à la religion »).  Noter que l’attitude en question n’est pas spécifiquement opposée au Dieu de la Bible, mais aux divinités et à la religion en général.  Selon les contextes, ce mot pourrait être traduit « profane », « impie » ou « sacrilège » en français.  Il apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.9 ; 2 Timothée 3.2.Noter que dans l’Antiquité, le fait d’être irréligieux (de ne pas montrer d’égards pour ce qui est sacré) était beaucoup plus choquant que de nos jours.</char></note>  et les profanes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « profanes » peut désigner (1) ce qui est profane au sens de ne pas être sacré ou saint [ce qui n’appartient pas aux choses de Dieu, mais aux choses du monde] ou (2) ce qui est impie.  Ce mot apparaît quatre fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.9 ; 4.7 ; 6.20 ; 2 Timothée 2.16.</char></note>,<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">La paire « ceux qui n’ont pas d’égards pour la religion » / « profanes » exprime le comportement ou l'attitude dans le domaine du sacré.  Le premier terme (ceux qui n’ont pas d’égards pour la religion) est plus général que le deuxième (profane).  Ce deuxième terme (profanes) désigne plus spécifiquement un manquement à respecter ce qui est sacré.  Il pourrait décrire des choses comme un blasphème, le vol ou l'entrée non autorisée dans un temple, etc.</char></note> ceux qui tuent leur père et ceux qui tuent leur mère<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot « parricides » dans la LSG traduit deux mots grecs qui signifient littéralement : « tuant père et tuant mère ».  Dans le texte grec, Paul mentionne en effet les deux : ceux qui tuent leur père et ceux qui tuent leur mère.  Le mot « parricide » peut avoir deux sens en français : (1) « ceux qui tuent leur père » ou (2) « ceux qui tuent leurs parents ».  Il est utilisé dans ce deuxième sens dans la LSG et dans d’autres versions françaises.  Comparer avec la Bible annotée et Ostervald : « meurtriers de père et de mère » ou Français courant : « ceux qui tuent père et mère » (voir aussi Segond 21, Parole de vie, Parole vivante, Semeur).</char></note>, les meurtriers<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « meurtriers » est un mot général qui désigne littéralement quelqu’un qui tue un autre être humain.  Le sens des deux mots précédents (ceux qui tuent père et mère) est techniquement parlant inclus dans celui-ci, mais ils reflètent des meurtres particulièrement révoltants, puisqu’il s’agit de tuer ses propres parents.</char></note>,
<verse eid="1TI 1:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1TI 1:10"/>ceux qui pratiquent l’immoralité sexuelle, les homosexuels, les kidnappeurs, les menteurs, ceux qui font de faux serments, et tout ce qui est contraire à la saine doctrine<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’expression traduite « saine doctrine » apparaît quatre fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.10 ; 2 Timothée 4.3 ; Tite 1.9 ; 2.1.</char></note>.
<verse eid="1TI 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TI 1:11"/>Celle-ci est conforme à l’Évangile de la gloire du Dieu bienheureux, Évangile qui m’a été confié.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans le texte grec, les versets 8 à 11 forment une seule phrase.  Quelques ajouts ou remplacements ont été faits pour permettre la nouvelle structure des phrases dans le texte biblique de comparaison Aquifer  : « Nous savons » = « sachant » (remplacement au verset 9),« Celle-ci » (ajout au verset 11).</char></note>
<verse eid="1TI 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 1:12"/>Je rends grâces<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">La même expression est utilisée dans 2 Timothée 1.3 pour exprimer la reconnaissance à Dieu.</char></note> à celui qui m’a fortifié<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « a fortifié » signifie fortifier, permettre, donner les moyens, faire qu’une personne soit capable de.</char></note>, à Jésus-Christ notre Seigneur, de ce qu’il m’a jugé<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ou « a considéré ».  Ce verbe est également utilisé dans 6.1.</char></note> fidèle, en [m’]établissant<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « établissant » signifie ici donner à quelqu’un une tâche, une fonction ou un rôle précis(e).  Ce mot pourrait également être traduit « nommer » ou « confier une tâche à » en français.  Ici, il est possible de traduire : « en me mettant à son service ».  Ce verbe est utilisé trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.12 ; 2.7 ; 2 Timothée 1.11.</char></note> à [son] service,
<verse eid="1TI 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 1:13"/>moi qui étais avant cela un blasphémateur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « blasphémateur » décrit des gens qui parlent de façon irrespectueuse envers Dieu ou d’autres personnes, ou le fait d’être insultant, injurieux.  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.13 ; 2 Timothée 3.2.  À titre d’exemple, ce mot apparaît également dans les passages suivants : Des accusations contre Étienne par de faux témoins qu’il avait prononcé des paroles blasphématoires contre Moïse et contre Dieu dans Actes 6.11.De la description de lui-même par Paul au sujet de son passé violent contre Christ et contre l’Église dans 1 Timothée 1.13 : « moi qui étais auparavant un blasphémateur ».</char></note>, un persécuteur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il s’agit d’un mot de même racine que celui qui est traduit « persécutions » dans 2 Timothée 3.11, 12 (voir note correspondante à 3.11).</char></note>, un homme violent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « homme violent » désigne un homme violent, emporté et/ou insolent (voir Bailly).</char></note>. Mais j’ai obtenu miséricorde<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « ai obtenu miséricorde » signifie avoir pitié, faire miséricorde.  Ce verbe est au passif ici.  Si un tel verbe existait en français, on pourrait le traduire « j’ai été “ miséricordé ” » (1 Timothée 1.13, 16).</char></note>, parce que j’agissais par ignorance<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « ignorance » peut décrire le fait de ne pas savoir, ou bien de faire le mal sans le savoir.</char></note>, par manque de foi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note de vocabulaire intitulée « croire / fidèle / infidèle / incrédule / incrédulité ».</char></note>.
<verse eid="1TI 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 1:14"/>Et la grâce de notre Seigneur a surabondé<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans certaines langues, il peut être difficile d’exprimer la surabondance ici, puisqu’il n’y a rien dans le contexte qui précise la comparaison.  Dans ces langues, l’équivalent le plus proche à « surabonder » pourrait être : « Et la grâce de notre Seigneur a été très, très grande » ou « Mais la grâce de notre Seigneur a été immense ».</char></note>, avec la foi et l’amour qui sont<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il est possible de comprendre que (1) la foi et l’amour sont en Jésus ou que (2) l’amour est en Jésus-Christ.  Pour l’option (1), voir Bible juive complète, Perret-Gentil et Rilliet, Segond 21, Nouvelle français courant, Parole vivante.  La plupart des autres versions françaises choisissent l’option (2), et quelques-unes choisissent une traduction qui laisse la porte ouverte aux deux interprétations.</char></note> en Jésus-Christ.
<verse eid="1TI 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 1:15"/>Cette parole est certaine et digne<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’adjectif grec traduit « digne » (ἄξιος, se prononce axiosse, G514) peut désigner ce qui a un niveau élevé de mérite ou de valeur.  Ce mot indique une correspondance entre une ou plusieurs raisons et le fait que quelque chose ou quelqu’un est digne.  Ce mot apparaît quatre fois dans les épîtres pastorales, toutes les quatre dans 1 Timothée : 1.15 ; 4.9 ; 5.18 (« mérite ») ; 6.1.</char></note> d’être pleinement accueillie<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « digne de toute acceptation / approbation ».</char></note> : <note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Noter la similarité des expressions que Paul utilise dans les passages suivants : « Cette parole est certaine et digne d’être entièrement accueillie », 1 Timothée 1.15.« Cette parole est certaine », 1 Timothée 3.1.« Cette parole est certaine et digne d’être entièrement accueillie », 1 Timothée 4.9.« Cette parole est certaine », 2 Timothée 2.11.« Cette parole est certaine », Tite 3.8.Voir aussi note de vocabulaire intitulée « croire / fidèle / infidèle / incrédule / incrédulité ».</char></note> que Jésus-Christ est venu dans le monde pour sauver les pécheurs, dont je suis le premier.
<verse eid="1TI 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 1:16"/>Mais c’est pour cela que j’ai obtenu miséricorde<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante au verset 13.</char></note> : pour que Jésus-Christ montre en moi le premier<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot « premier » peut avoir plusieurs sens en grec, comme en français : premier dans le temps, dans une série (c’est-à-dire premier dans le sens numéral) ou dans l’importance.  Noter l’utilisation du mot « premier » dans ce verset et le précédent :Paul se décrit comme « le premier des pécheurs » (verset 15), c’est-à-dire le plus grand de tous.Paul dit que Jésus-Christ montre (1) en lui le premier (comme exemple important ou principal) ou (2) en premier (dans le temps, avec ceux qui ont vu et reçu son exemple) toute sa patience pour qu’il serve d’exemple.</char></note> toute sa patience<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « patience » (μακροθυμία, macrothumia, G3115) désigne une qualité de contrôle de soi dans les situations d’attente, de provocation ou de malheur.  La patience permet d’attendre dans la tranquillité, de retenir sa colère ou encore d’accepter d’endurer des choses désagréables même quand on pourrait choisir de ne pas le faire.  Dans certaines langues, l’idée de patience est exprimée de façon idiomatique, par exemple : « rester assis dans son cœur », « empêcher son cœur de sauter » ou « avoir un cœur qui attend ».  Ce mot est utilisé trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.16 ; 2 Timothée 3.10 ; 4.2.</char></note>, comme exemple<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « exemple » désigne un exemple de comportement à être imité ou évité (ici, imité).  Paul explique ainsi qu’il sert d’exemple à tous ceux qui croiront : puisque Paul, le « premier des pécheurs » a obtenu miséricorde, certainement, il est vrai et entièrement digne d’être reçu que Jésus est venu pour sauver les pécheurs (verset 15).  Le mot « exemple » est également utilisé dans 2 Timothée 1.13.</char></note> à ceux qui croiraient en lui pour la vie éternelle.
<verse eid="1TI 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="1TI 1:17"/>Au roi des siècles<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ou « roi des âges ».  Cette expression pourrait également être traduite « roi éternel ».</char></note>, immortel, invisible, seul Dieu, soient honneur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « honneur » (τιμή, se prononce timé, G5092) désigne (1) le prix, la valeur d’une chose ou (2) l’estime ou l’honneur de quelqu’un ou quelque chose (voir Bailly).  Ce mot apparaît six fois dans les épîtres pastorales, où il désigne l’honneur dû à Dieu (ici), aux anciens qui dirigent bien, aux maîtres des esclaves chrétiens, et où il décrit les croyants qui se gardent purs : 1 Timothée 1.17 ; 5.17 ; 6.1, 16 ; 2 Timothée 2.20, 21.</char></note> et gloire, pour l’éternité<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « aux siècles des siècles » ou « pour les âges des âges ».  On pourrait également traduire « pour l’âge de tous les âges » pour représenter l’éternité.</char></note> ! Amen !
<verse eid="1TI 1:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1TI 1:18"/>Je t’adresse<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « adresse » signifie confier ou donner, offrir, présenter, remettre, mettre en face de quelqu’un (dans d’autres contextes, il s’agit souvent de nourriture), voir Bailly.  Ce verbe apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.18 ; 2 Timothée 2.2.</char></note> ce commandement<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante au verset 5.</char></note>, [mon] enfant Timothée, selon les prophéties faites auparavant à ton sujet, pour que, d’après elles, tu combattes le bon combat<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Noter que le vocabulaire utilisé par Paul ici est militaire plutôt que sportif comme dans 2 Timothée 2.5 ; 4.7.  Les expressions traduites « combattre le bon combat » ici et dans 2 Timothée 4.7 ne sont pas les mêmes en grec, même si elles sont traduites de la même façon en français.  Noter que c’est un autre verbe encore qui est traduit « combattre » dans 2 Timothée 2.5, lui aussi sportif plutôt que militaire.Ici, le verbe et le nom traduits « combattes / combat » appartiennent à la même famille.  Ils désignent le fait de servir ou de se battre en tant que soldat.  Dans 2 Timothé 2.3-4, Paul utilise un autre mot de même famille pour désigner un soldat et le même verbe que celui qui est traduit « combattes » ici pour désigner ce soldat à nouveau.  Ainsi :Langage militaire (4 mots différents)1 Timothée 1.18 : « combattes » (verbe) + « combat » (nom)2 Timothée 2.3 : « soldat » (nom)2 Timothée 2.4 : « soldat » (= même verbe que dans 1 Timothée 1.18 = celui qui sert comme soldat / celui qui combat [comme soldat]) + « celui qui l’a engagé » (nom)Langage sportif (5 mots différents) 2 Timothée 2.5 : « athlète » (nom) + « a combattu » (verbe = a participé selon les règles)2 Timothée 4.7 : « ai combattu » (verbe) + « combat » (nom) + course (nom)</char></note>,
<verse eid="1TI 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TI 1:19"/>en gardant<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement « en ayant la foi ».  Noter que « garder » et « continuer » sont des sens attestés du verbe « avoir » en grec.</char></note> la foi et une bonne conscience<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.5.</char></note>. Cette conscience, quelques-uns l’ont rejetée, et ils ont fait naufrage<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans certaines langues, on ne peut pas parler de naufrage sans préciser sa cause particulière (que ce soit une tempête, avoir heurté un autre navire ou un rocher, etc.).  Ici, le fait qu’ils aient rejeté une bonne conscience semble être la cause de leur « naufrage » spirituel.</char></note> concernant la foi.
<verse eid="1TI 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TI 1:20"/>Parmi eux sont Hyménée et Alexandre, que j’ai livrés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « ai livrés » (παραδίδωμι, se prononce paradidomi, G3860) signifie ici livrer, remettre (avec l’idée de violence ou bien de contrainte).</char></note> à Satan, afin qu’ils apprennent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « apprennent » peut signifier (1) élever, instruire, former (par exemple, un enfant) ou (2) corriger, redresser, réprimander, discipliner ou même châtier.  Ce verbe apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.20 (« apprennent ») ; 2 Timothée 2.25 ; Tite 2.12 (« enseigne »).</char></note> à ne pas blasphémer<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « blasphémer » signifie parler en mal de quelqu’un de façon à faire du tort à sa réputation.  Ce verbe peut s’appliquer aux êtres humains aussi bien qu’aux divinités.  Il apparaît quatre fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.20 ; 6.1 ; Tite 2.5 ; 3.2.</char></note>.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les versets 18 à 20 forment une seule phrase dans le texte grec.  Certains éléments ont été ajoutés à la traduction française pour permettre de couper cette phrase en plusieurs : « Cette conscience » (« que certains » en grec) et « De ce nombre » (« que sont » en grec).</char></note>
<verse eid="1TI 1:20"/><verse eid="1TI 1:20"/></para>
  <chapter eid="1TI 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1TI 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1TI 2:1"/>J’exhorte donc, avant toutes choses, à faire des supplications<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « supplications » désigne une prière urgente adressée à Dieu lorsque l’on est dans le besoin.  Ce mot est utilisé trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 2.1 ; 5.5 ; 2 Timothée 1.3.</char></note>, des prières<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « prières » est un mot général qui peut désigner (1) la prière que l’on adresse à une divinité ou (2) un lieu de prière.  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 2.1 ; 5.5.</char></note>, des requêtes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « requêtes » est un mot général qui peut désigner une demande ou une requête.  Dans le contexte de ce verset, il est clair qu’il s’agit d’une prière.  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 2.1 ; 4.5.</char></note> [et] des actions de grâces<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « actions de grâces » décrit ici une expression de reconnaissance ou de gratitude (des remerciements).  Ce mot est utilisé trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 2.1 ; 4.3, 4.</char></note> [à Dieu], pour tous les hommes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note de vocabulaire intitulée « homme ».  Ici, le mot « hommes » désigne tous les êtres humains.  Paul dit à Timothée que les chrétiens doivent prier pour tous les êtres humains en général.</char></note>,<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les trois mots que Paul utilise ici (supplications, prières, requêtes) sont plus ou moins synonymes.  L’effet cumulatif de leur utilisation côte à côte dans ce verset est d’encourager les chrétiens à prier en toutes choses et en toutes circonstances, pour leurs besoins urgents, de façon générale, et pour présenter leurs demandes à Dieu.</char></note>
<verse eid="1TI 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 2:2"/>pour les rois et toutes les autorités<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’expression grecque utilisée ici désigne les personnes qui occupent une position d’autorité (par opposition aux autorités en tant qu’institutions dans Romains 13.1, par exemple).</char></note>, afin que nous menions une vie sans être troublés ni causer de trouble<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les deux mots grecs traduits d’une part « être troublés » et d’autre part « causer de trouble » sont deux adjectifs qui décrivent le genre de vie que les chrétiens doivent mener.  Ces mots sont souvent traduits « paisible » (ou « calme ») et « tranquille » dans les versions françaises.  Cependant, les mots grecs semblent apporter une précision qui n’est pas évidente dans les mots français « paisible » et « tranquille » : l’origine du trouble n’est pas la même.  Avec le premier terme (« être troublés »), l’origine du trouble est extérieure ; avec le deuxième (« causer de trouble »), le trouble vient de la personne en question.  Ainsi, Paul dit que l’on devrait prier pour tous les êtres humains, les rois et les gens qui sont en position d’autorité, pour que nous puissions mener une vie paisible et sans causer de trouble nous-mêmes.  Dans certaines langues, il sera peut-être possible de traduire ces adjectifs en reflétant leurs nuances en grec plus précisément qu’en français.Noter que l’adjectif traduit « causer de trouble » est de même famille que le mot traduit « calme » aux versets 11 et 12.</char></note>, en toute piété et dignité<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « dignité » décrit ce qui est bienséant, respectable, honorable, digne.  Il est utilisé trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 2.2 ; 3.4 ; Tite 2.7 (« digne »).  C’est un mot de même famille que l’adjectif traduit « digne » dans 1 Timothée 3.8, 11 ; Tite 2.2.  Dans certaines langues, le concept de « dignité » se rendra mieux par une expression telle que « agir de la bonne manière » ou « agir comme il se doit ».</char></note>.
<verse eid="1TI 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 2:3"/>Cela est bon et agréable<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « agréable » désigne ce qui est acceptable ou agréable à Dieu.  Il est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 2.3 ; 5.4.</char></note> devant Dieu notre Sauveur,
<verse eid="1TI 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 2:4"/>qui veut que tous les hommes soient sauvés et arrivent à la connaissance de la vérité<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans le texte grec, l’expression « arrivent à la connaissance de la vérité » est mot pour mot la même que dans 2 Timothée 3.7.</char></note>.
<verse eid="1TI 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 2:5"/>Car il y a un seul Dieu, et aussi un seul médiateur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « médiateur » désigne un intermédiaire, une personne qui permet la communication et intercède entre deux parties.  À titre d’exemple, ce mot apparaît également dans Hébreux 8.6 ; 9.15, là aussi pour décrire Jésus-Christ.  Selon les langues, le concept de médiateur sera exprimé de différentes façons, certaines d’entres elles idiomatiques : « celui qui se tient au milieu », « celui qui parle aux deux », « celui qui coupe les palabres » ou même « celui qui fait cesser les disputes ».</char></note> entre Dieu et les hommes, l’homme Jésus-Christ.
<verse eid="1TI 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 2:6"/>Il s’est donné lui-même en rançon pour tous, le témoignage en son propre temps<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il s’agit d’une traduction littérale du texte grec.  Noter que : (1) plusieurs variantes textuelles existent pour cette partie du verset, (2) le sens des mots « le témoignage en son propre temps » n’est pas clair et (3) il n’est pas sûr de quelle façon cette partie de la phrase se rapporte à ce qui précède ou à ce qui suit.</char></note>,<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans le texte grec, les versets 5 et 6 forment une seule phrase.</char></note>
<verse eid="1TI 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 2:7"/>et pour lequel j’ai été établi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.12.</char></note> prédicateur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « prédicateur » (κῆρυξ, se prononce kérux, G2783) désigne la personne qui proclame à haute voix ou qui prêche.  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 2.7 ; 2 Timothée 1.11.Le verbe de même famille « prêcher » / « proclamer » (κηρύσσω, se prononce kérusso, G2784) est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.16 (voir note correspondante) ; 2 Timothée 4.2.  Le nom de même famille « prédication » (κήρυγμα, se prononce kérugma, G2782) apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 4.17 ; Tite 1.3.</char></note> et apôtre<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">La première partie de cette phrase (« pour lequel j’ai été établi prédicateur et apôtre ») est identique à la première partie de la phrase dans 2 Timothée 1.11.  Dans 2 Timothée 1.11, Paul enchaîne tout de suite avec « et enseignant », alors qu’ici, « et enseignant » vient après « je dis la vérité, je ne mens pas ».</char></note> (je dis la vérité, je ne mens pas), enseignant des païens<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « enseignant [des païens] ».  On pourrait également traduire « enseignant des nations », « enseignant des peuples » ou « enseignant des Gentils » en français.  Voir 2 Timothée 1.11.</char></note> dans la foi et la vérité.
<verse eid="1TI 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 2:8"/>Je veux donc que les hommes prient<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « prient » (προσεύχομαι, se prononce prosseuchomaï, G4336) signifie parler à Dieu ou lui présenter des demandes ou des requêtes.  Dans certaines langues, différents termes sont utilisés pour décrire l’action de prier selon son contenu (demande d’aide matérielle, d’aide pour soi ou pour les autres, remerciements, louanges, etc.).  Des distinctions peuvent également être faites pour exprimer l’urgence et le besoin.  Dans ces cas-là, noter que le verbe grec est général, tout comme le verbe français, et qu’il peut, si nécessaire, être traduit par l’expression simple « parler à Dieu ».</char></note> en tout lieu, en élevant des mains saintes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’adjectif grec traduit « saintes » désigne ce qui est agréable à Dieu, ce qui est saint, ce qui est pieux.</char></note>, sans colère<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « colère » désigne une émotion ou agitation intérieure de colère.</char></note> ni mauvaises pensées<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « mauvaises pensées » (διαλογισμός, dialoguismosse, G1261) désigne de simples pensées ou un raisonnement, mais peut aussi désigner des discussions, conversations, disputes ou contestations.  Noter que ce mot est utilisé une fois dans les épîtres pastorales et six fois dans Luc (désignant en général les pensées : Luc 2.35 ; 5.22 ; 6.8 ; 9.46 [« discussion »], 47 ; 24.38).  Comme le montrent les différentes façons dont ce mot est traduit dans les versions françaises, son sens exact ici est débattu.  Par exemple : « arrières-pensées » (Oltramare, Segond 21), « dispute » (Parole de vie, Français courant), « mauvaises pensées » (LSG, Nouvelle Édition de Genève et d’autres), « contestation » (Ostervald, Lausanne, Grande Bible de Tours).</char></note>.
<verse eid="1TI 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 2:9"/>De même, que les femmes s’habillent de façon convenable<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’adjectif grec traduit « convenable » (κόσμιος, se prononce kossemiosse, G2887) décrit ce qui est convenable, approprié, acceptable, bien réglé, honorable, digne, modeste.  Il est souvent traduit « décent(e)/décemment » dans les versions françaises.  Cet adjectif semble plus neutre en grec que le mot « décent » en français dans le contexte d’aujourd’hui.  Le mot κόσμιος apparaît deux fois dans le Nouveau Testament : 1 Timothée 2.9 ; 3.2 (pour décrire la conduite d’un dirigeant d’Église qualifié).</char></note>, avec modestie<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « modestie » décrit la pudeur, la décence.</char></note> et modération<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « modération » décrit le bon sens, la modération, la prudence (voir Bailly).  Ce mot est utilisé trois fois dans le Nouveau Testament : Actes 26.25 (« bon sens ») ; 1 Timothée 2.9 ; 2.15.</char></note>,<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les mots que Paul utilise pour décrire la façon dont les femmes doivent s’habiller désignent donc ce qui est convenable, ce qui est décent et ce qui est modéré.</char></note> pas avec des tresses<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « tresses » désigne des tresses ou des nattes.  À l’époque de Paul dans le monde gréco-romain, les femmes qui en avaient les moyens pouvaient se faire coiffer de façon élaborée, avec des tresses et des ornements d’or et de perles qui indiquaient clairement leur richesse et leur statut supérieur.  Paul n’interdit pas ici aux femmes de se tresser les cheveux en tant que coiffure normale, mais plutôt de se consacrer à des parures complexes et luxueuses (de faire, pour ainsi dire, un « défilé de mode » dans leur façon de se coiffer et de s’habiller).  Les femmes dans les assemblées devaient avant tout penser à ce qui était convenable et modéré, y compris afin de ne pas devenir une distraction pour les autres fidèles ou les perturber.</char></note> ni de l’or ni des perles ou des habits coûteux.
<verse eid="1TI 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 2:10"/>[Elles doivent plutôt s’orner] de bonnes œuvres comme il convient à des femmes qui professent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « professent » signifie promettre, professer (ou faire profession), c’est-à-dire déclarer.  Ce verbe est utilisé trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 2.10 ; 6.21 ; Tite 1.2 (« promise »).</char></note> la piété envers Dieu.
<verse eid="1TI 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TI 2:11"/>Que la femme apprenne dans le calme<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « calme » (ἡσυχία, se prononce éssukhia, G2271) désigne le calme, la tranquillité, ou le silence.  Ce mot apparaît quatre fois dans le Nouveau Testament : Actes 22.2 ; 2 Thessaloniciens 3.12 ; 1 Timothée 2.11, 12.  Noter que malgré la formulation très différente du texte biblique de comparaison Aquifer, ce nom est de même famille que l’adjectif traduit « causer de trouble » au verset 2.  Plusieurs versions françaises comprennent ce mot comme désignant le silence.  Noter cependant que ce n’est pas son seul sens : voir 2 Thessaloniciens 3.12, où les gens qui ne travaillent pas sont exhortés à travailler et à gagner leur vie, en travaillant paisiblement (et non « en silence »).  Dans le chapitre 2 avant ce verset, les instructions de Paul visent à la tranquillité et à la paix en général.  Il instruit (1) les hommes, « afin que nous menions une vie paisible et tranquille » (v. 2) et afin qu’ils « prient en tout lieu… sans colère ni mauvaises pensées » (v. 8) et il instruit (2) les femmes pour qu’elles ne soient pas une source de distraction et de perturbation (v. 9).  Il semble donc que Paul continue d’exhorter les femmes à être tranquilles et calmes quand elles écoutent l’instruction.  Dans le contexte du chapitre, cela signifie qu’elles doivent avoir une attitude contraire à la rébellion.  Cela correspond à l’interprétation des versions françaises suivantes :Segond 21 : « Que la femme s’instruise paisiblement, dans une entière soumission ».Perret-Gentil et Rilliet : « Que la femme se laisse tranquillement instruire avec une parfaite soumission ».Parole de vie : « Pendant l’enseignement, les femmes doivent rester tranquilles en écoutant avec respect ».Semeur : « Que la femme reçoive l’instruciton dans un esprit de paix et de parfaite soumission ».Traduction officielle liturgique : « Que la femme reçoive l’instruction dans le calme, en toute soumission ».Bible juive complète : « Que la femme s’instruise dans la paix, dans une entière soumission ».Nouvelle français courant : « Que les femmes s’instruisent, qu’elles le fassent avec une entière soumission et dans une attitude de tranquillité ».</char></note>, avec une entière soumission<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « soumission » désigne l’état de soumission, l’obéissance.  Ce mot apparaît quatre fois dans le Nouveau Testament : 2 Corinthiens 9.13 (« obéissance ») ; Galates 2.5 (« exigences ») ; 1 Timothée 2.11 ; 3.4.</char></note>.
<verse eid="1TI 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 2:12"/>Je ne permets pas à la femme d’enseigner, ni de dominer<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « dominer » signifie dominer  ou « avoir une pleine autorité sur » (Bailly).  Sa signification est forte : il n’est jamais utilisé pour décrire le leadership (la direction) ordinaire.  Il décrit au contraire une domination pleine et unilatérale.  Noter que ce verbe apparaît seulement ici dans le Nouveau Testament.  Les versions françaises sont partagées : plusieurs traduisent « prendre de l’autorité », tandis que d’autres traduisent « dominer »:Segond 21 : « de dominer sur l’homme ».Grande Bible de Tours : « de dominer sur le mari ».Perret-Gentil et Rilliet : « de dominer sur l’homme ».Parole vivante : « en dominant les hommes ».Traduction officielle liturgique : « de dominer son mari ».Nouvelle Bible Segond : « de dominer l’homme ».Traduction Œcuménique : « de dominer l’homme ».Nouvelle français courant : « en prenant le dessus sur l’homme ».Martin : « d’user d’autorité sur le mari ».</char></note> son mari<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans certaines versions, il est clair que « l’homme » est interprété comme étant le mari (puisque Paul parle ensuite d’Adam et d’Ève) : « de prendre de l’autorité sur son mari » (Bible annotée, Ostervald), « de dominer sur le mari » (Grande Bible de Tours) ou « de dominer son mari » (Traduction officielle liturgique).</char></note> ; mais elle doit demeurer dans le calme<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante au verset précédent.  Les versions françaises sont partagées de la même façon ici (voir par exemple Segond 21 : « de garder une attitude paisible »).</char></note>.
<verse eid="1TI 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 2:13"/>Car Adam a été façonné<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">À titre d’exemple, le verbe grec traduit « a été façonné » est également utilisé dans Romains 9.20 : « Le vase d’argile dira-t-il à celui qui l’a formé : Pourquoi m’as-tu fait ainsi ? »</char></note> le premier, Eve ensuite ;
<verse eid="1TI 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 2:14"/>et ce n’est pas Adam qui a été trompé, c’est la femme qui, se faisant tromper<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les verbes grecs traduits « a été trompé » et « se faisant tromper » sont légèrement différents.  Le deuxième est un verbe composé du premier verbe et d’une particule qui normalement intensifie le sens.  Il n’est pas certain s’il s’agit d’une variation stylistique ou d’une intensification du sens (« se faisant complètement tromper »).</char></note>, est tombée en transgression.
<verse eid="1TI 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 2:15"/>Elle sera néanmoins sauvée par l’enfantement<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « par / à travers l’enfantement ».  Le sens des paroles de Paul est très débattu.  En français, le sens de ces mots est vague, tout comme il semble l’être en grec.  Cependant, en aucun cas ces paroles ne peuvent-elles signifier que les femmes obtiendraient le salut en devenant mère ou par l’enfantement : il n’y a que par la foi en Jésus-Christ que quiconque peut être sauvé, homme ou femme.</char></note>, si elles continuent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « Mais elle sera sauvée à travers l’enfantement, si elles continuent dans la foi et l’amour et la sainteté, avec modération. »  Noter que le premier verbe est singulier, tandis que le deuxième est pluriel.  La signification de ce changement du singulier au pluriel est également débattue.</char></note> dans la foi, dans l’amour et dans la sainteté, avec modération<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante au verset 9.</char></note>.
<verse eid="1TI 2:15"/><verse eid="1TI 2:15"/></para>
  <chapter eid="1TI 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1TI 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1TI 3:1"/>Cette parole est certaine : Si quelqu’un souhaite<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante (« possédés ») à 6.10.</char></note> la responsabilité<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « responsabilité » est traditionnellement traduit « évêque » en français.  Le sens étroit du mot « évêque » et les nuances qui l'accompagnent en français aujourd’hui n’aident pas vraiment à saisir le sens du mot grec original.  Celui-ci désigne une charge, celle d’un dirigeant dans l’Église, c’est-à-dire qu’il correspond à une fonction et une position de responsabilité au sein de l’Église.  Différentes versions françaises rendent ce sens en adoptant les formulations suivantes :« charge de responsable » (Segond 21)« un des principaux responsables de l’Église » (Parole de vie)« fonction de dirigeant » (Français courant)« dirigeant dans une assemblée » (Parole vivante)« responsabilité d’une communauté » (Traduction officielle liturgique)« charge de dirigeant dans l’Église » (Nouvelle français courant)Ce mot est utilisé seulement ici dans les épîtres pastorales.  C’est un mot de même famille que celui qui est traduit « responsable » au verset suivant (voir note correspondante).À titre d’exemple, ce mot est utilisé pour décrire la « charge » de Judas Iscariot qu’un autre est appelé à prendre après sa trahison et son suicide dans Actes 1.20 : « Qu’un autre prenne sa charge ! »</char></note> [d’Église], il désire une œuvre<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ou « tâche » / « travail ».</char></note> excellente<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note de vocabulaire intitulée « bon / beau ».</char></note>.
<verse eid="1TI 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 3:2"/>Il faut donc que le responsable<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « responsable » désigne une personne qui a une certaine charge ou responsabilité ; dans ce contexte, il désigne un dirigeant qui a des responsabilités au sein de l’Église.  Il est traduit de diverses façons dans les versions françaises : « évêque » (surtout dans les versions anciennes), « épiscope », « responsable » et « dirigeant » (dans les versions modernes).  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.2 ; Tite 1.7.  Il est de même famille que le mot traduit « responsabilité » au verset précédent (voir note correspondante).</char></note> soit irréprochable<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « irréprochable » (ἀνεπίλημπτος, se prononce anèpilémptosse, G423) désigne ce qui est au-dessus des critiques ou des reproches.  Il s’agit de quelqu’un qui agit de telle manière à ne pas pouvoir être critiqué.  Ce mot n’apparaît que dans la présente épître : 1 Timothée 3.2 ; 5.7 ; 6.14.  C’est un autre mot qui est utilisé dans 1 Timothée 3.10 ; Tite 1.6, 7 (voir note correspondante à 3.10).  Selon les langues, il peut être nécessaire de formuler autrement que par un adjectif : « quelqu’un qu’on ne peut pas critiquer », « quelqu’un à qui on ne peut pas faire de reproches » ou « quelqu’un qui est au-dessus de tout reproche ».</char></note>, homme à une seule femme<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’expression utilisée ici (« homme à une seule femme ») est unique à Paul.  Certains pensent que cela signifie que le dirigeant d’Église doit être monogame (c’est-à-dire n’avoir qu’une seule femme).  Cependant, la polygamie n’était pas pratiquée par les Romains ou les Grecs ; la monogamie est donc déjà la norme sociétaire dans laquelle Paul écrit cette épître.  Par contre, l’infidélité était très courante.  L’expression que Paul utilise ici correspond à celle qu’il utilise pour décrire les qualifications des veuves dans 5.9 : « femme à un seul homme ».  Il est donc probable que cette expression signifie que l’homme marié doit être fidèle à sa femme.</char></note>, se maîtrisant lui-même<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « se maîtrisant lui-même » (« sobre » dans de nombreuses versions françaises) décrit au sens propre le fait de s’abstenir ou de se modérer dans la consommation de vin (c’est-à-dire « être sobre »).  Par extension, au sens figuré, il décrit le fait de se comporter de manière restreinte, c’est-à-dire de se contrôler soi-même.  Ce mot pourrait également être traduit « maître de lui-même ».  Il apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.2, 11 ; Tite 2.2. Noter que le mot français « sobre » peut lui aussi avoir les mêmes sens que le mot grec (c’est-à-dire le sens propre et le sens figuré).  Dans les langues où ce n’est pas le cas, il sera peut-être nécessaire de traduire autrement (par exemple « se maîtrisant lui-même » comme dans le texte biblique de référence Aquifer).  Dans d’autres langues encore, ce mot sera mieux traduit par une expression idiomatique telle que « celui qui se retient » ou « celui qui a toujours un lien à son cou ».</char></note>, raisonnable<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « raisonnable » désigne une personne dont le comportement est sensé, modéré et raisonnable.  Dans certaines langues, ce terme pourrait être rendu par une expression telle que : « avoir des pensées justes sur ce que l’on doit faire » ou « laisser son esprit guider son corps ».  Ce mot apparaît quatre fois dans le Nouveau Testament, seulement dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.2 ; Tite 1.8 (des qualifications du dirigeant d’Église) ; 2.2 (des qualités que doivent avoir les hommes âgées), 5 (des qualités que doivent avoir les jeunes femmes).</char></note>, se comportant de façon convenable<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 2.9 (« de façon convenable »).</char></note>, hospitalier<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « hospitalier » désigne une personne qui est prête à bien accueillir les autres chez elle.  Ce mot est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.2 ; Tite 1.8.</char></note>, propre à enseigner.
<verse eid="1TI 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 3:3"/>[Il ne faut] pas [qu’il soit] attaché au vin<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « attaché au vin » désigne une personne qui a l’habitude de trop boire et peut être souvent ivre.  Dans certaines langues, il est nécessaire d’utiliser des noms plutôt que des adjectifs pour traduire la liste de qualifications des versets 7 et 8, il est possible de traduire ce mot par l’équivalent de « buveur ».  Ce mot apparaît deux fois dans le Nouveau Testament : 1 Timothée 3.3 ; Tite 1.7.</char></note>, ni violent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « violent » désigne une personne qui frappe les autres ou qui est agressif.  Plus généralement, ce mot peut désigner une personne exigeante qui s’impose aux autres de façon agressive.  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.3 ; Tite 1.7.</char></note>, mais modéré<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « modéré » décrit quelqu’un qui fait grâce et qui tolère.  Il pourrait également être traduit « doux » ou « indulgent » en français.  Il est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.3 ; Tite 3.2.  À titre d’exemple, c’est le mot qui apparaît dans les passages suivants :« Que votre douceur soit connue de tous les hommes » (Phil 4.5).La sagesse d’en haut est premièrement pure, ensuite pacifique, modérée, conciliante… » (Jc 3.17).</char></note>, pacifique<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « pacifique » désigne quelqu’un qui s’abstient de conflit ou de querelles, qui n’est pas agressif ou belliqueux.  Il pourrait également être traduit « non querelleur » en français.  Il est utilisé deux fois dans le Nouveau Testament : 1 Timothée 3.3 ; Tite 3.2.</char></note>, sans amour de l’argent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ce mot est utilisé seulement ici dans les épîtres pastorales.  Noter qu’il signifie le contraire du mot traduit « qui aimaient l’argent » dans Luc 16.14 et « amis de l’argent » dans 2 Timothée 3.2 (voir note correspondante).</char></note>.
<verse eid="1TI 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 3:4"/>[Il faut qu’il] dirige<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « dirige » (προΐστημι, se prononce proïstémi, G4291) signifie (1) être à la tête de, diriger ou (2) pratiquer, s’occuper de.  Ce mot est utilisé six fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.4, 5, 12 ; 5.17 ; Tite 3.8 (« pratiquer »), 14 (« faire »).</char></note> bien sa propre maison et qu’il tienne ses enfants<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « ayant enfants dans la soumission ».</char></note> dans la soumission<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 2.11.</char></note> et en toute dignité<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 2.2.</char></note>.
<verse eid="1TI 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 3:5"/>Car si quelqu’un ne sait pas diriger<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 3.4.</char></note> sa propre maison, comment s’occupera-t-il<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « s’occupera » signifie s’occuper de, prendre soin de.  Il apparaît trois fois dans le Nouveau Testament : Luc 10.34, 35 (du « bon Samaritain » qui prend soin de l’homme blessé et dit à l’hôte de s’occuper de lui en son absence) ; 1 Timothée 3.5.</char></note> de l’assemblée<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ou l’Église.  Il s’agit de l’Église locale dont un dirigeant aurait la responsabilité.</char></note> de Dieu ?
<verse eid="1TI 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 3:6"/>Il ne faut pas qu’il soit un nouveau converti<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot traduit « nouveau converti » n’est utilisé qu’ici dans le Nouveau Testament.  Il désigne quelqu’un qui s’est récemment converti à la foi chrétienne.</char></note>, de peur que, rempli d’orgueil<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « rempli d’orgueil » signifie être arrogant, être plein d’orgueil.  Le mot grec décrit quelqu'un comme étant enveloppé de fumée, affectant sa façon de penser et de se comporter, le rendant aveugle et orgueilleux.  Voir également les versions suivantes : « aveuglé par l'orgueil » (Segond 21) ; « l’orgueil peut le rendre aveugle » (Parole de vie).  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.6 ; 6.4 ; 2 Timothée 3.4.</char></note>, il ne tombe sous le jugement<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « jugement » peut signifier (1) un jugement, (2) une condamnation.  Ce mot est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.6 ; 5.12 (« coupables »).</char></note> du diable<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « diable » désigne le principal être surnaturel maléfique, le chef de tous les démons.  Ce mot signifie littéralement : « le calomniateur ».  Dans un certain nombre de langues, il existe un nom propre bien connu ou une expression idiomatique pour désigner le diable dont il est question dans la Bible.  Dans d’autres langues, il sera préférable d’utiliser une expression descriptive, comme « le chef des mauvais esprits », « le chef des démons » ou « celui qui est vraiment mauvais/impur ».  Ce mot apparaît six fois dans les épîtres pastorales, où il désigne le diable (1 Timothée 3.6, 7 ; 2 Timothée 2.26) ainsi que les personnes médisantes (1 Timothée 3.11 ; 2 Timothée 3.3 ; Tite 2.3).</char></note>.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans le texte grec, les versets 2 à 6 forment une seule phrase.</char></note>
<verse eid="1TI 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 3:7"/>Il faut aussi qu’il reçoive un bon témoignage<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « témoignage » désigne ce qui est dit, ce qui est attesté à propos d’une chose ou d’une personne.  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.7 ; Tite 1.13.  À titre d’exemple, ce mot est également utilisé dans les passages suivants :Des témoignages contre Jésus dans Marc 14.55, 56, 59 ; Luc 22.71.Du témoignage de Jean le Baptiste dans Jean 1.7, 19.Du témoignage de Jésus dans Jean 3.11, 32.Du témoignage de Dieu 5.36.</char></note> de ceux du dehors<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">C’est-à-dire ceux qui sont en dehors de l’Église, qui ne sont pas chrétiens.</char></note>, afin de ne pas tomber dans la honte et dans le piège<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « piège » désigne un filet, c’est-à-dire quelque chose qui permet de capturer.  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.7 ; 6.9 ; 2 Timothée 2.26.  Noter que l’expression « piège du diable » est aussi utilisée dans 2 Timothée 2.26.</char></note> du diable<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante au verset précédent.</char></note>.
<verse eid="1TI 3:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1TI 3:8"/>De même, les diacres aussi doivent être dignes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’adjectif grec traduit « dignes » qualifie un comportement ou un caractère respectable et honorable.  Cet adjectif apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.8, 11 ; Tite 2.2 (à propos des hommes âgés).  Ce mot est de même famille que le nom traduit « dignité » au verset 4 (voir note correspondante à 2.2).</char></note>, n’avoir qu’une parole<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « pas à deux paroles », c’est-à-dire qui ne tient pas de « double langage ».  Il s’agit d’une conduite contradictoire où la personne tient un certain discours, mais pense et ou agit autrement.  Dans certaines langues, cette idée se traduit par une expression idiomatique telle que « parler dans deux directions » ou « couvrir ses pensées au moyen de ses mots ».</char></note>, ne pas se donner<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.4 (« s’attacher »).</char></note> aux excès du vin, ni être honteusement cupides<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « honteusement cupides » désigne une personne qui est bassement avide, cupide, attirée par le profit matériel.  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.8 ; Tite 1.7.</char></note>.
<verse eid="1TI 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 3:9"/>Ils doivent conserver le mystère de la foi dans une conscience pure<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.5.</char></note>.
<verse eid="1TI 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 3:10"/>Qu’on les teste d’abord<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « Qu’ils soient d’abord testés ».</char></note>. Qu’ils servent [ensuite] dans leurs ministères, s’ils sont sans reproche<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « sans reproche » (ἀνέγκλητος, se prononce anègklétosse, G410) désigne quelqu’un à qui l’on ne peut rien reprocher de mauvais, que l’on ne peut accuser de quelque chose de mauvais, qui est innocent.  Dans certaines langues, ce mot sera mieux rendu par une expression ou même une proposition telle que : « que personne ne puisse accuser » ou « qui ne peut se faire accuser de rien de mal ».  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.10 ; Tite 1.6, 7.</char></note>.
<verse eid="1TI 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TI 3:11"/>Les femmes, de même, doivent être dignes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante au verset 8.</char></note>, pas médisantes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante au verset 6 (« diable »).</char></note>, se maîtrisant elles-mêmes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 3.2.</char></note>, fidèles en toutes choses.
<verse eid="1TI 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 3:12"/>Les diacres doivent être hommes à une seule femme<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante au verset 2.</char></note> et bien diriger<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 3.4.</char></note> leurs enfants et leurs propres maisons.
<verse eid="1TI 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 3:13"/>Car ceux qui remplissent bien leur ministère<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « ceux qui servent bien ».</char></note> obtiennent un rang honorable et une grande assurance dans la foi en Jésus-Christ.
<verse eid="1TI 3:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1TI 3:14"/>Je t’écris ces choses, espérant<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « espérant » signifie attendre, espérer.  Ce verbe est utilisé quatre fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.14 ; 4.10 ; 5.5 ; 6.17.</char></note> aller bientôt vers toi.
<verse eid="1TI 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 3:15"/>Mais si je tarde, [je veux que] que tu saches comment il faut se conduire dans la maison de Dieu, qui est l’assemblée<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ou l’Église.</char></note> du Dieu vivant, la colonne<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « colonne » désigne une colonne ou un pilier.  C’est un terme d’architecture.  À titre d’exemple, ce mot est également utilisé dans les passages suivants :Pour décrire Jacques, Pierre et Jean, considérés comme des colonnes dans l’Église (Galates 2.9).De celui qui vaincra et dont le Seigneur fera une colonne dans le temple de son Dieu (Apocalypse 3.12).</char></note> et l’appui<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « appui » désigne ce qui soutient ; il s’agit d’un appui stable, d’un fondement ou d’une base solide (voir Bailly).  Ce terme est également un terme d’architecture.</char></note> de la vérité.
<verse eid="1TI 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 3:16"/>Et assurément<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">C’est-à-dire sans aucun doute, de façon incontestable.</char></note>, le mystère de la piété est grand : celui qui a été manifesté<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « a été manifesté » signifie rendre une chose claire et évidente pour la faire connaître (voir Bailly).  Il est utilisé au passif dans le présent verset.  Ce verbe apparaît une fois dans chaque épître pastorale : 1 Timothée 3.16 ; 2 Timothée 1.10 ; Tite 1.3.  Selon les contextes, il pourrait également être traduit par « faire connaître », « rendre clair », « dévoiler », « montrer clairement » ou « mettre en lumière » en français.</char></note> en chair, a été justifié par l’Esprit, a été vu des anges<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « anges » (ἄγγελος, se prononce anguèlosse, G32) signifie « messager ». Il désigne en général un être surnaturel qui est au service de Dieu et peut lui servir de messager.  Cependant, ce mot peut également désigner des êtres humains qui sont des « messagers » ou des « envoyés » : ils sont envoyés par quelqu’un à quelqu’un d’autre dans un but spécifique et avec un message précis (voir les envoyés de Jean dans 7.24, Jean le Baptiste en tant que messager du Seigneur dans 7.27, et certains disciples de Jésus qu’il envoie comme messagers devant lui pour préparer sa venue dans 9.52).  Dans le choix d’un mot ou d’une expression pour traduire le mot « ange » quand il désigne des êtres surnaturels, il faut faire attention à ne pas choisir un mot qui reflète leur rôle et leur fonction d’une manière qui puisse être confondue avec celle des prophètes ou des autres serviteurs de Dieu.  Par exemple, les anges sont effectivement des serviteurs de Dieu, mais les prophètes, les pasteurs et d’autres le sont aussi.  Les anges sont bien des messagers de Dieu, mais les prophètes le sont aussi.  Dans certaines langues, un mot est formé à partir du mot grec pour traduire « ange ».  Dans d’autres langues, il est possible de les appeler des « messagers du ciel » (les prophètes pouvant alors être appelés « messagers de Dieu »).Noter que les anges peuvent être bons (ceux qui sont fidèles à Dieu) ou mauvais (ceux qui ont suivi le diable).  Ici, les anges sont caractérisés comme étant « saints » ; il s’agit donc d’anges bons qui sont fidèles à Dieu.  Ceux qui sont mauvais sont souvent appelés « serviteurs du diable ».Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.16 ; 5.21.</char></note>, a été prêché<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « a été prêché » (κηρύσσω, se prononce kérusso, G2784) signifie proclamer, annoncer, prêcher.  Ce qui est proclamé peut l’être de façon formelle et officielle.  Dans les épîtres pastorales, il s’agit de proclamer des vérités spirituelles tout en exhortant les gens à les accepter et à s’y conformer.  Dans un certain nombre de langues, il n’est pas possible de traduire κηρύσσω sans préciser le contenu de ce qui est prêché / proclamé.  Dans les cas où le message n’est pas précisé, il sera nécessaire dans ces langues de le déduire du contexte (voir par exemple Luc 4.44, « la bonne nouvelle du royaume de Dieu », voir verset 43).  Ce verbe apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.16 ; 2 Timothée 4.2.  Le nom de même famille « prédicateur » (κῆρυξ, se prononce kérux, G2783) est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 2.7 (voir note correspondante) ; 2 Timothée 1.11.  Le nom de même famille « prédication » (κήρυγμα, se prononce kérugma, G2782) apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 4.17 ; Tite 1.3.</char></note> aux païens,a été cru dans le monde, a été élevé dans la gloire.
<verse eid="1TI 3:16"/><verse eid="1TI 3:16"/></para>
  <chapter eid="1TI 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1TI 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1TI 4:1"/>Mais l’Esprit dit explicitement que, dans les derniers temps, quelques-uns abandonneront<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « abandonneront » signifie ici quitter, laisser, s’éloigner, s’écarter.  Ce verbe est également utilisé dans 2 Timothée 2.19 (« s’éloigne »).</char></note> la foi pour s’attacher<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.4.</char></note> à des esprits trompeurs<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">À titre d’exemple, ce mot apparaît également dans les passages suivants :« Nous nous souvenons que cet imposteur a dit, quand il vivait encore : Après trois jours je ressusciterai » (des pharisiens et principaux sacrificateurs à Pilate à propos de Jésus dans Matthieu 27.63). Des séducteurs ou antéchrists qui ne confessent pas que Jésus-Christ est venu en chair dans 2 Jean 7.</char></note> et à des doctrines de démons<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « démons » (δαιμόνιον, se prononce daïmonion, G1140) désigne des êtres ou esprits surnaturels maléfiques.  Dans certaines langues, il existe de nombreux termes pour différents types de démons.  Dans la Bible, les démons sont tous des esprits impurs et maléfiques qui suivent Satan et s’opposent à Dieu.  Ils peuvent influencer les gens et les faire souffrir et parfois même les contrôler.  Ce mot apparaît seulement ici dans les épîtres pastorales.</char></note>.
<verse eid="1TI 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 4:2"/>Ils diront des mensonges par hypocrisie, leur propre conscience<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.5.</char></note> étant brûlée<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il s’agit d’une expression idiomatique dans le texte grec : ils ont la conscience « marquée au fer rouge/chaud » ou « brûlée » (voir Bailly).  Cela pourrait signifier qu’ils sont complètement insensibles d’un point de vue moral ou spirituel.</char></note>.
<verse eid="1TI 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="1TI 4:3"/>Ils interdiront de se marier et diront de ne pas manger des aliments que Dieu a créés pour qu’ils soient pris avec reconnaissance<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 2.1 (« actions de grâces »).</char></note> par ceux qui sont fidèles et qui ont connu la vérité.
<verse eid="1TI 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 4:4"/>Car tout ce que Dieu a créé<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « toute création de Dieu ».</char></note> est bon et rien ne doit être rejeté, pourvu qu’on le reçoive avec reconnaissance<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 2.1 (« actions de grâces »).</char></note>.
<verse eid="1TI 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 4:5"/>En effet, tout est sanctifié<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « sanctifié » signifie rendre une personne ou une chose consacrée à une divinité ou la rendre sainte.  Ce mot est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 4.5 ; 2 Timothée 2.21.</char></note> par la parole de Dieu et par la prière<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 2.1 (« requêtes »).</char></note>.
<verse eid="1TI 4:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1TI 4:6"/>En exposant ces choses<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ou « en mettant ces choses devant les frères ».</char></note> aux frères, tu seras un bon ministre de Jésus Christ, nourri<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ou « élevé ».</char></note> des paroles de la foi et de la bonne doctrine que tu as fidèlement suivie<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « as fidèlement suivie » peut signifier (1) observer attentivement ou (2) suivre attentivement ou fidèlement (le sens ici).  Ce mot apparaît également dans 2 Timothée 3.10 (voir note correspondante).</char></note>.
<verse eid="1TI 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 4:7"/>Repousse<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « repousse » signifie repousser, éloigner, refuser (voir Bailly).  Dans le présent verset, repousser les fables profanes et absurdes signifie refuser de les écouter ou d’en parler.  Ce verbe apparaît quatre fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 4.7 ; 5.11 ; 2 Timothée 2.23 (où il a le même sens que dans le présent verset) ; Tite 3.10.</char></note> les fables<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.7.</char></note> profanes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.9.</char></note> et absurdes.
<verse eid="1TI 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 4:8"/>Exerce-toi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « exerce-toi » signifie s’exercer, que cet exercice soit physique (comme dans le cadre d’un sport), mental ou spirituel.  C’est un mot de même famille qui est traduit « exercice » dans le même verset.</char></note> à la piété. Car l’exercice corporel est utile<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « utile » désigne ce qui présente un avantage, un intérêt ou qui peut servir à quelque chose.  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 4.8 ; 2 Timothée 3.16 ; Tite 3.9.</char></note> à peu de chose, tandis que la piété est utile à tout : elle a la promesse de la vie présente et de celle qui est à venir.
<verse eid="1TI 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="1TI 4:9"/>C’est une parole certaine et entièrement digne<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.15.</char></note> d’être reçue<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.15.</char></note>.
<verse eid="1TI 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 4:10"/>C’est pour cela que nous travaillons<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « travaillons » peut signifier (1) être fatigué ou (2) peiner, se fatiguer, faire un travail difficile.  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 4.10, 5.17 ; 2 Timothée 2.6.  À titre d’exemple, ce verbe est utilisé dans les passages suivants :Des disciples qui ont travaillé toute la nuit (à la pêche) sans rien attraper dans Luc 5.5.Des lys, qui ne travaillent pas et ne filent pas, mais qui sont vêtus de façon glorieuse par Dieu dans Luc 12.27.</char></note> et nous combattons<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « combattons » signifie lutter contre l’adversité, qu’elle soit physique ou non.  Cette image est de nature militaire (combattre comme un soldat) ou sportive (concourir dans une compétition).Dans certaines langues, une distinction nette est faite entre combats physiques et non-physiques avec une personne.  Il n’est alors pas possible d’utiliser une terminologie de guerre ou de combats physiques pour signifier hostilité ou conflit interpersonnel, ou une lutte telle que celle dont Paul parle ici.  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 4.10 ; 6.12 ; 2 Timothée 4.7.</char></note>, parce que nous mettons notre espérance<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 3.14.</char></note> dans le Dieu vivant, qui est le Sauveur de tous les hommes, surtout des croyants<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ou « fidèles ».</char></note>.
<verse eid="1TI 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TI 4:11"/>Recommande<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.3 (« ordonner »).</char></note> ces choses et enseigne-les.
<verse eid="1TI 4:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1TI 4:12"/>Que personne ne méprise<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « méprise » signifie mépriser, dédaigner, n’accorder aucune valeur à quelque chose ou à quelqu’un.  Dans certaines langues, l’équivalent de mépriser est « penser que quelque chose / quelqu’un n’a aucune valeur » ou « considérer quelque chose / quelqu’un comme sans valeur ».  À titre d’exemple, ce verbe est utilisé dans les passages suivants :Luc 16.13 : Dans les paroles de Jésus que nul ne peut servir deux maîtres, car il « s’attachera à l’un et méprisera l’autre ».Matthieu 18.10 : Dans l’avertissement de Jésus de ne pas « mépriser un seul de ces petits ».</char></note> ta jeunesse<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Noter que le concept de « jeunesse » varie d’une culture à l’autre, et même d’un contexte à l’autre.  Par exemple, l’usage de ce mot même en français peut refléter une étape différente de la vie selon les contextes (une personne âgée peut considérer comme « jeune » une autre personne qui serait considérée comme « mûre » selon la perspective de quelqu’un de plus jeune qu’elle).  Les experts estiment que Timothée avait probablement entre 30 et 40 ans lorsque Paul lui écrit ces mots.  Il aurait été considéré comme « jeune » dans cette culture.  Voir aussi le verset 15, où Paul parle des progrès de Timothée qui devraient être « évidents pour tous ».</char></note>. Mais sois un modèle<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « modèle » désigne au sens propre une empreinte, une marque, une trace ou même une image (voir Bailly).  Au sens figuré, ce mot désigne un exemple qui est considéré comme bon et à imiter ou mauvais et à éviter.  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 4.12 ; Tite 2.7.</char></note> pour les fidèles, en parole, en conduite, en charité, en foi, en pureté<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « pureté » désigne la pureté morale ou la chasteté (voir Bailly).  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 4.12 ; 5.2.</char></note>.
<verse eid="1TI 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 4:13"/>Applique-toi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.4 (« s’attacher »).</char></note> à la lecture<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il s’agit probablement ici de la lecture publique de l’Écriture dans le cadre de l’Église (plutôt que la lecture personnelle de l’Écriture).  Ce mot est utilisé trois fois dans le Nouveau Testament : Actes 13.15 ; 2 Corinthiens 3.14 ; 1 Timothée 4.13.</char></note>, à l’exhortation et à l’enseignement jusqu’à ce que je vienne.
<verse eid="1TI 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 4:14"/>Ne néglige<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « néglige » signifie ne pas se soucier ou s’inquiéter de quelque chose ou de quelqu’un, ne pas s’en préoccuper.  À titre d’exemple, ce mot est utilisé dans les passages suivants :Matthieu 22.5, des invités du roi qui ne s’inquiètent pas de son invitation aux noces de son fils.Hébreux 2.3, de l’avertissement de ne pas négliger un si grand salut.</char></note> pas le don qui est en toi et qui t’a été donné par prophétie quand l’assemblée des anciens t’a imposé les mains<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « l’imposition des mains des anciens ».  Le mot grec traduit « a imposé » décrit l’action de mettre quelque chose sur ou contre quelque chose d’autre.  Il ne s’agit pas des autres significations françaises du mot « imposer », c’est-à-dire forcer quelqu’un à faire quelque chose ou faire payer une somme d’argent.  Ce mot apparaît également dans 2 Timothée 1.6.  Dans la Bible, l'imposition des mains est un rite spécial où l’on pose la main ou les mains sur quelqu'un, habituellement pour communiquer une bénédiction de Dieu (par exemple, la guérison d'une maladie, la réception du Saint-Esprit ou le début d'un ministère). Voir par exemple les passages suivants : L’imposition des mains des enfants d’Israël sur les Lévites pour leur consécration (Nombres 8.10).L’imposition des mains de Moïse sur Josué pour sa consécration (Nombres 27.18, 23).L’imposition des mains des apôtres sur les diacres choisis par l’assemblée des chrétiens (Actes 6.6).Le verbe qui correspond au nom utilisé ici apparaît dans 5.22.</char></note>.
<verse eid="1TI 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 4:15"/>Occupe-toi de ces choses, donne-toi tout entier à elles, pour que tes progrès<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « progrès » signifie au sens propre « marche en avant ».  Au sens figuré, il décrit un progrès, un avancement (voir Bailly).  Ce mot apparaît trois fois dans le Nouveau Testament : Philippiens 1.12 (avancement de l’Évangile), 25 (progrès spirituel des Philippiens) ; 1 Timothée 4.15.</char></note> soient évidents pour tous.
<verse eid="1TI 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 4:16"/>Veille sur toi-même et sur ton enseignement. Persévère dans ces choses. En effet, en agissant ainsi, tu te sauveras<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note de vocabulaire intitulée « sauver / sauveur ».  L’utilisation de ce verbe ici ne signifie pas que c’est Timothée qui accomplit son propre salut ou celui de ceux qui l’écoutent.  Paul exhorte Timothée à persévérer dans toutes les choses dont il vient de parler.  Or, la persévérance fait partie de la foi, et le croyant doit participer activement au salut qui lui est donné par la grâce de Dieu : « travaillez à votre salut avec crainte et tremblement » (Philippiens 2.12).</char></note> toi-même et tu sauveras ceux qui t’écoutent.
<verse eid="1TI 4:16"/><verse eid="1TI 4:16"/></para>
  <chapter eid="1TI 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1TI 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1TI 5:1"/>Ne réprimande pas rudement<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « réprimande… rudement » signifie au sens propre « frapper ».  Au sens figuré, il signifie réprimander, blâmer, châtier en paroles (voir Bailly).</char></note> l’homme âgé, mais exhorte-le comme un père. [Exhorte] les jeunes gens comme des frères.
<verse eid="1TI 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 5:2"/>[Exhorte] les femmes âgées comme des mères et celles qui sont jeunes comme des sœurs, en toute pureté<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 4.12.</char></note>.
<verse eid="1TI 5:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1TI 5:3"/>Honore les veuves qui sont véritablement veuves.
<verse eid="1TI 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 5:4"/>Si une veuve a des enfants ou des petits-enfants, qu’ils apprennent avant tout à exercer la piété envers leur propre famille et à rendre<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « rendre » signifie ici récompenser ou rétribuer quelqu’un selon ce qu’il mérite, que ce soit positif ou négatif.  Au verset 14, il est utilisé dans un sens négatif : il s’agit d’une allusion au jugement de Dieu.  Ce mot est utilisé trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 5.4 ; 2 Timothée 4.8 (« donnera »), 14.</char></note> à leurs parents ce qu’ils ont reçu d’eux. En effet, cela est agréable<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 2.3.</char></note> à Dieu.
<verse eid="1TI 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 5:5"/>Celle qui est véritablement veuve et qui est restée seule met son espérance<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 3.14.</char></note> en Dieu. Elle continue nuit et jour dans les supplications<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 2.1.</char></note> et les prières<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 2.1.</char></note>.
<verse eid="1TI 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 5:6"/>Mais celle qui vit dans les plaisirs<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « vit dans les plaisirs » signifie vivre dans les délices et/ou le luxe.  Ce mot apparaît deux fois dans le Nouveau Testament : 1 Timothée 5.6 ; Jacques 5.5.</char></note> est morte, même si [elle est encore] vivante.
<verse eid="1TI 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 5:7"/>Recommande<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.3 (« ordonner »).</char></note>-leur ces choses, afin qu’elles soient irréprochables<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 3.2.</char></note>.
<verse eid="1TI 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 5:8"/>Si quelqu’un ne s’occupe pas des siens, surtout de ceux de sa famille, il a renié<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « a renié » (ἀρνέομαι, arnèomaï, G720) signifie ici renier, rejeter.  Ce verbe est utilisé sept fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 5.8 ; 2 Timothée 2.12 (2x), 13 ; 3.5 ; Tite 1.16 ; 2.12.  À titre d’exemple, ce verbe apparaît dans les passages suivants de Luc : 8.45 ; 9.23 ; 12.9 ; 22.57 (voir Luc 12.8, où il est question de renier Jésus).</char></note> la foi et il est pire qu’un infidèle.
<verse eid="1TI 5:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1TI 5:9"/>Une veuve ne doit pas avoir moins de soixante ans pour être inscrite comme veuve<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">C’est-à-dire qu’elle soit reconnue comme faisant partie du groupe de veuves aidées par l’Église.  Il est également possible que ces veuves continuaient d’avoir un ministère de service au sein de l’Église</char></note>. Il faut qu’elle ait été femme à un seul homme<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Certains pensent que cela signifie qu’une veuve ne doit avoir été mariée qu’une seule fois.  Cependant, cela contredirait l’instruction de Paul concernant les « jeunes veuves » au verset 14 : qu’elles se marient, qu’elles aient des enfants et dirigent leur maison.  De plus, l’expression que Paul utilise ici correspond exactement à celle qu’il utilise pour décrire les qualifications du responsable ou dirigeant d’Église dans 3.2 (et qui est unique à Paul) : « homme à une seule femme » (voir note correspondante à 3.2).  Il est donc probable que cette expression signifie que la veuve doit avoir été fidèle à son mari pour pouvoir être inscrite sur la liste des veuves de l’Église, qu’elle ait été mariée une seule fois ou non.</char></note>.
<verse eid="1TI 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 5:10"/>Il faut qu’elle soit connue pour ses bonnes œuvres, qu’elle ait élevé des enfants, exercé l’hospitalité, lavé les pieds des saints, secouru<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « ait… secouru » signifie secourir, venir en aide.  Ce mot est également utilisé dans 5.16 (2x).</char></note> les malheureux et pratiqué toute sorte de bonne œuvre.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il est possible que Paul donne ici le principe essentiel (il faut qu’elle soit connue pour ses bonnes œuvres) et qu’il continue en en donnant des exemples : élever des enfants, exercer l’hospitalité, laver des pieds des saints, secourir les malheureux.  Il conclut par une déclaration générale qu’elle doit avoir fait « toute sorte de bonne œuvre ».  Il n’est donc pas nécessaire de conclure que si, par exemple, elle n’a jamais pu avoir d’enfants, elle ne peut pas être inscrite sur la liste des veuves de l’Église.  Le sens est plutôt qu’elle doit être connue pour avoir fait toutes sortes de bonnes œuvres ; ce doit être une caractéristique de l’ensemble de sa vie.</char></note>
<verse eid="1TI 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="1TI 5:11"/>Mais refuse<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « refuse » signifie repousser, éloigner, refuser (voir Bailly).  Dans le présent verset, refuser les jeunes veuves signifie ne pas les inclure à la liste des veuves de l’Église.  Ce verbe apparaît quatre fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 4.7 ; 5.11 ; 2 Timothée 2.23 ; Tite 3.10.</char></note> les jeunes veuves. Car quand les désirs les détachent de Christ, elles veulent se marier.
<verse eid="1TI 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 5:12"/>Elles se rendent ainsi coupables<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 3.6.</char></note> parce qu’elles rejettent leur premier engagement.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « Car quand elles sont devenues voluptueuses contre Christ, elles veulent se marier, ayant (en elles-mêmes) le jugement qu’elles ont rejeté la première foi » (selon les notes de la Bible annotée).  L’explication suivante est également tirée en grande partie des notes de la Bible annotée sur 1 Timothée 5.14 (domaine public) : Ce n’est pas le fait de se (re)marier qui est un péché pour ces jeunes veuves (voir par exemple les instructions de Paul à ceux qui ne sont pas mariés et aux veuves de rester célibataires si possible, mais de se marier s’ils « brûlent de passion » dans 1 Corinthiens 7.8-9).  Le sens est plutôt que ces jeunes veuves sont submergées par le désir et en viennent à rejeter la foi à cause de cela (« premier engagement », c’est-à-dire leur engagement envers Christ : littéralement en grec : « première foi »).  Comment elles en viennent à rejeter la foi à cause de leur désir n’est pas précisé.  Il est possible qu’elles se marient en dehors de la foi, s’éloignant alors de Christ et de leur « première foi » afin de pouvoir satisfaire leurs désirs, ou afin de vivre dans le confort.  Ainsi, l’instruction de Paul au verset 14 que les jeunes veuves se marient en reviendrait à anticiper ce problème potentiel et à se marier dans la foi plutôt que ou avant de se retrouver dans une situation où elles ne contrôlent plus leurs désirs et se laissent entraîner loin de Christ à cause de cela.</char></note>
<verse eid="1TI 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 5:13"/>En plus de cela, elles sont paresseuses<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot traduit « paresseuses » peut signifier inactif, oisif, inutile, vain, qui ne travaille pas.  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 5.13 ; Tite 1.12.</char></note> et apprennent à aller de maison en maison<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Probablement pour bavarder comme le décrit la deuxième partie du verset.</char></note>. Et non seulement [elles sont] paresseuses, mais encore bavardes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « bavardes » signifie qui parle à tort et à travers, qui parle de choses sottes ou insignifiantes (voir Bailly) ou potentiellement qui parle comme une commère (c’est-à-dire qui dit des bêtises ou des mauvaises choses sur les autres ou qui bavarde à propos des autres).</char></note> et indiscrètes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « indiscrètes » décrit ici des personnes qui se mêlent de ce qui ne les regarde pas.</char></note>, disant des choses qu’il ne faut pas dire.
<verse eid="1TI 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 5:14"/>Je veux donc que les jeunes [veuves]<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « les plus jeunes » (au féminin).  Il ne s’agit pas des jeunes femmes en général, mais des « plus jeunes » veuves, puisque (1) les veuves sont le sujet de toute cette section, du verset 3 jusqu’à la fin du verset 16 et puisque (2) les jeunes veuves sont spécifiquement nommées au verset 11.</char></note> se marient, qu’elles aient des enfants, qu’elles dirigent leur maison<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « dirigent leur maison » (οἰκοδεσποτέω, se prononce oikodespotèo, G3616) signifie diriger sa maison, être maître de maison, gérer la maison.  C’est un verbe composé du nom « maison » et du verbe « diriger ».  (Voir le nom correspondant à ce verbe dans la note de vocabulaire intitulée « maître » [δεσπότης]).  Comparer avec 3.4, où « bien diriger sa propre maison » fait partie des qualifications des responsables d’Église, voir note correspondante.  Le mari est le chef de famille et dirige la maison en tant que tel ; c’est lui qui est à la tête de la maison.  Sa femme est la maîtresse de maison ; elle dirige et gère les affaires de maison (voir Proverbes 31.10-31, où le portrait de la femme vertueuse est donné, y compris la façon dont elle gère ses propres affaires et sa maisonnée).</char></note> et qu’elles ne donnent à l’adversaire<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ou « l’ennemi » / « celui qui s’oppose ».</char></note> aucune occasion de médire<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ou « insulter » / « outrager ».</char></note>.
<verse eid="1TI 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 5:15"/>Car quelques-unes se sont déjà détournées<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.6 (ἐκτρέπω).</char></note> pour suivre Satan.
<verse eid="1TI 5:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1TI 5:16"/>Si quelque fidèle, homme ou femme, a des veuves, qu’il leur vienne en aide<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « vienne en aide » signifie secourir, venir en aide.  Ce mot est également utilisé dans 5.10 (« ait… secouru »).</char></note> pour que l’assemblée<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ou l’Église (locale).</char></note> n’en soit pas chargée. [L’assemblée] pourra ainsi assister celles qui sont véritablement veuves.
<verse eid="1TI 5:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1TI 5:17"/>Que les anciens qui dirigent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 3.4.</char></note> bien soient jugés dignes d’un double honneur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.17.  Ce mot désigne ici non seulement l’honneur dans le sens de respect, mais également la paie qui est censée récompenser cette responsabilité et que Paul mentionne explicitement au verset suivant (« l’ouvrier mérite son salaire »).</char></note>, surtout ceux qui travaillent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 4.10.</char></note> à la parole et à l’enseignement.
<verse eid="1TI 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TI 5:18"/>Car l’Écriture dit : « Tu ne mettras pas de muselière au bœuf quand il foule le grain » et « L’ouvrier mérite<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.15 (« digne »).</char></note> son salaire ».
<verse eid="1TI 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TI 5:19"/>Ne reçois pas d’accusation contre un ancien, sauf sur le témoignage de deux ou trois témoins.
<verse eid="1TI 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="1TI 5:20"/>Ceux qui pèchent, reprends<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « reprends » signifie déclarer que quelqu’un a mal agi (avec l’idée que cela peut être démontré).  Ce mot pourrait également être traduit « réfuter », « reprocher » ou « corriger » en français.  Ce mot apparaît cinq fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 5.20 ; 2 Timothée 4.2 ; Tite 1.9, 1.13 ; 2.15.</char></note>-les devant tous, pour que les autres aient aussi de la crainte.
<verse eid="1TI 5:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1TI 5:21"/>Je te conjure<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « conjure » signifie témoigner, attester, exhorter.  L’importance de ce qui est affirmé ou déclaré est sous-entendue.  Ce verbe apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 5.21 ; 2 Timothée 2.14 ; 4.1.</char></note> devant Dieu, devant Jésus-Christ et devant les anges<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 3.16.</char></note> élus, de garder<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « garder » (φυλάσσω, se prononce foulasso, G5442) peut signifier (1) veiller, monter la garde, (2) surveiller, (3) protéger, garder, (4) maintenir sous bonne garde, (5) garder dans le sens d’observer [par exemple la loi], (6) se garder de (voir Bailly).  On pourrait également traduire « observer » en français.  Ce verbe apparaît cinq fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 5.21 ; 6.20 ; 2 Timothée 1.12, 14 ; 415.</char></note> ces choses sans porter de jugement à l’avance<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ou « sans partialité » / « sans préjugé ».</char></note> et de ne rien faire par favoritisme.
<verse eid="1TI 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="1TI 5:22"/>Ne te précipite pas pour imposer<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « imposer » signifie mettre quelque chose sur ou contre quelque chose d’autre.  Dans la Bible, l'imposition des mains est un rite spécial où l’on pose la main ou les mains sur quelqu'un, habituellement pour communiquer une bénédiction de Dieu (par exemple, la guérison d'une maladie, la réception du Saint-Esprit ou le début d'un ministère).  Voir par exemple les passages suivants : L’imposition des mains des enfants d’Israël sur les Lévites pour leur consécration (Nombres 8.10).L’imposition des mains de Moïse sur Josué pour sa consécration (Nombres 27.18, 23).L’imposition des mains des apôtres sur les diacres choisis par l’assemblée des chrétiens (Actes 6.6).Noter qu’il s’agit ici du verbe qui correspond au nom traduit « ont imposé » dans 4.14 (voir note correspondante).</char></note> les mains à quelqu’un et ne participe pas aux péchés des autres. Toi-même, garde<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « garde » (τηρέω, se prononce térèo, G5083) peut signifier (1) garder dans le sens de surveiller quelqu’un, (2) garder dans le sens de réserver quelqu’un ou quelque chose, (3) garder dans le sens d’obéir ou d’observer.  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 5.22 ; 6.13 ; 2 Timothée 4.7.  À titre d’exemple, ce mot apparaît également dans les passages suivants :Dans les paroles de Jésus au jeune homme riche quand il lui dit d’observer les commandements (Matthieu 19.17).Dans le Mandat missionnaire : on doit enseigner aux disciples à observer tout ce qui a été commandé par Jésus (Matthieu 28.20).Des gardes qui gardaient Pierre en prison (Actes 12.5).De l’héritage qui nous est réservé dans les cieux (1 Pierre 1.4).</char></note>-toi pur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’adjectif grec traduit « pur » décrit ce qui est pur, saint ou chaste.  Cet adjectif apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 5.22 ; Tite 2.5.  À titre d’exemple, c’est ce mot qui apparaît dans les passages suivants :Dans 1 Jean 3.3 pour décrire Dieu, qui est pur : l’espérance de le voir un jour tel qu’il est nous pousse donc à nous purifier.Dans Jacques 3.17 pour décrire la sagesse d’en haut qui est pure, pacifique, modérée, conciliante, etc. Dans 1 Pierre 3.2, où Pierre exhorte les femmes dont le mari n’est pas croyants à être un témoignage pour eux par leur manière de vivre chaste.</char></note>.
<verse eid="1TI 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="1TI 5:23"/>Ne continue pas à boire seulement de l’eau, mais utilise un peu de vin, à cause de ton estomac et de tes indispositions<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « indispositions » décrit ici une maladie, une infirmité ou une faiblesse physique.  À titre d’exemple, c’est le mot qui est utilisé dans les passages suivants pour désigner des maladies ou des infirmités : Luc 5.15 ; 78.2 ; 13.11, 12.</char></note> fréquentes.
<verse eid="1TI 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="1TI 5:24"/>Les péchés de certains hommes sont évidents, même avant qu’on les juge. Mais chez d’autres, ils ne se découvrent que par la suite.
<verse eid="1TI 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="1TI 5:25"/>De même, les bonnes œuvres sont évidentes. Mais celles qui ne le sont pas ne peuvent pas rester cachées.
<verse eid="1TI 5:25"/><verse eid="1TI 5:25"/></para>
  <chapter eid="1TI 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="1TI 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1TI 6:1"/>Que tous ceux qui sont dans les chaînes de l’esclavage<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « tous les esclaves qui sont sous le joug ».  Cette expression désigne ceux qui vivent en esclavage, qui sont les esclaves d’autres personnes.  Voir note de vocabulaire intitulée « serviteur / esclave ».  Le joug était une pièce de bois que l’on fixait aux cornes des bœufs pour qu’ils puissent tirer un attelage.  Il s’agit d’une image qui représente la servitude ou l’esclavage.  L’image des chaînes représente bien cela en français.  Si nécessaire, il est possible de traduire plus simplement: « Que tous ceux qui sont en esclavage » ou « Que tous les esclaves ».</char></note> considèrent leurs maîtres comme dignes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.15.</char></note> de tout honneur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.17.</char></note>, pour que le nom de Dieu et la doctrine ne soient pas blasphémés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.20.</char></note>.
<verse eid="1TI 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="1TI 6:2"/>Ceux dont les maîtres sont des fidèles<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">C’est-à-dire les chrétiens esclaves qui ont spécifiquement des maîtres qui sont chrétiens eux aussi.  On pourrait traduire : « Ceux qui ont pour maîtres des fidèles ».</char></note> ne doivent pas les mépriser<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 4.12.</char></note> en prenant comme excuse le fait qu’ils<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">C’est-à-dire leurs maîtres.</char></note> sont frères. Au contraire, qu’ils les servent encore mieux, car ce sont des fidèles et des bien-aimés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « bien-aimés » (ἀγαπητός, se prononce agapétosse, G27) désigne une personne qui est aimée, chérie.  Selon les contextes, ce mot pourrait également être traduit « estimé » ou « cher » en français.  Ce mot est également utilisé dans 2 Timothée 2.2.</char></note> qui s’attachent à leur faire du bien. Enseigne ces choses et recommande-les.
<verse eid="1TI 6:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1TI 6:3"/>Si quelqu’un enseigne de fausses doctrines<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante au verset 1.3.</char></note> et ne s’attache pas aux saines paroles de notre Seigneur Jésus-Christ et à la doctrine qui est selon la piété,
<verse eid="1TI 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="1TI 6:4"/>il est rempli d’orgueil<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante au verset 3.6.</char></note> et il ne sait rien. Il a la maladie des débats<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « débats » peut désigner (1) la recherche d’informations, (2) les disputes ou (3) les discussions sur les sujets de dispute (c’est-à-dire les débats), voir Bailly et Lexique Strong.  Ce mot apparaît une fois dans chacune des épîtres pastorales : 1 Timothée 6.4 ; 2 Timothée 2.23 ; Tite 3.9.</char></note> et des disputes de mots. Celles-ci donnent naissance à l’envie<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ce mot est également utilisé dans Tite 3.3.  Dans certaines langues, l’idée de jalousie ou d’envie est rendue par une expression idiomatique tel que « le cœur brûlant » ou « l’estomac chaud ».</char></note>, aux querelles<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ce mot est également utilisé dans Tite 3.9.</char></note>, aux paroles injurieuses, aux mauvais<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « mauvais » (πονηρός, se prononce ponérosse, G4190) signifie mauvais, méchant, pervers.  Il désigne ce qui est moralement mauvais et sans valeur.  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 6.4 ; 2 Timothée 3.13 ; 4.18.</char></note> soupçons,
<verse eid="1TI 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="1TI 6:5"/>aux disputes sans fin d’hommes corrompus d’intelligence<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « intelligence » désigne la faculté humaine de comprendre, de raisonner, de réfléchir et de prendre des décisions.  Il peut être traduit de diverses manières en français, comme : « pensée(s) », « esprit », « intelligence », « entendement », « raison » ou même « bon sens ».  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 6.5 ; 2 Timothée 3.8 ; Tite 1.15.Selon les langues, un verbe (penser, raisonner, comprendre) devra être utilisé plutôt qu’un nom commun tel qu’« intelligence ».  Dans d’autres langues, une expression comprenant le mot « tête », « foie », « cœur » (ou une autre partie du corps) représentera mieux la faculté de pensée.</char></note> et privés de la vérité. Ils croient que la piété est une source de profit<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">C’est-à-dire qu’ils voient la piété comme un moyen de s’enrichir, de gagner de l’argent.</char></note>.
<verse eid="1TI 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="1TI 6:6"/>C’est, en effet, une grande source de profit<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Au verset précédent, Paul dénonce le péché de ceux qui voient en la piété une occasion de gagner de l’argent ou de s’enrichir.  Paul utilise ce mot ici encore (« source de profit ») pour parler de ce que donne la piété accompagnée de contentement.  Il souligne que la piété avec le contentement est effectivement une grande source de profit, mais ce « profit » est de nature spirituelle et non matérielle.  Le mot « profit » (ou « gain » dans de nombreuses versions) convient bien en français, car il peut être utilisé pour désigner des profits de différentes sortes, pas seulement financiers.  Les termes « bénéfice » ou « avantage » pourraient convenir aussi.  Noter que la façon dont Paul utilise ce terme ici pour désigner des « gains » spirituels plutôt que financiers semble être inhabituelle et semble donc élargir le sens fondamental du terme en grec.</char></note> que la piété avec le contentement<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le contentement est le fait de se satisfaire de ce que l’on a, de sa situation.</char></note>.
<verse eid="1TI 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="1TI 6:7"/>Car nous n’avons rien apporté dans le monde et il est évident que nous ne pouvons rien en emporter.
<verse eid="1TI 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="1TI 6:8"/>Alors si nous avons la nourriture et le vêtement<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans certaines langues, il sera préférable de traduire avec des verbes ou des descriptions: : « Alors tant que nous avons de quoi manger et de quoi nous habiller, cela nous suffira » ou « Alors si nous avons ce quoi nous nourrir et de quoi nous couvrir, cela nous suffira ».</char></note>, cela nous suffira.
<verse eid="1TI 6:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1TI 6:9"/>Mais ceux qui veulent s’enrichir<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « s’enrichir » signifie être ou devenir riche, ou s’enrichir (Bailly).  Il est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 6.9, 18.  À titre d’exemple, ce mot est également utilisé dans Luc 12.21 pour décrire celui qui n’est pas « riche pour Dieu ».</char></note> tombent dans la tentation<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « tentation » (πειρασμός, se prononce peirasmosse, G3986) peut désigner (1) quelque chose qui éprouve (teste) la nature d’une chose ou d’une personne, c’est-à-dire une épreuve ou (2) quelque chose qui est fait dans le but de faire pécher quelqu’un d’autre, quelque chose qui l’entraîne à vouloir commettre un péché.  Noter que tous les autres passages du Nouveau Testament qui utilisent la même préposition que dans le présent verset avec le mot πειρασμός parlent de tentations et non d’épreuves (Matthieu 26.41 ; Marc 14.38 ; Luc 11.4 ; 22.40, 46).</char></note>, dans le piège<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 3.7.</char></note>, et dans beaucoup de désirs insensés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’adjectif grec traduit « insensés » décrit ici les désirs ou convoitises qui égarent les êtres humains.  Cet adjectif est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 6.9 ; Tite 3.3.  Dans Tite 3.3 et d’autres passages du Nouveau Testament, il décrit une personne qui refuse d’utiliser ses facultés mentales dans le but de comprendre (dans Tite, ce mot décrit les chrétiens avant leur conversion).  Cet adjectif pourrait également être traduit « sans intelligence » en français, mais il ne désigne pas nécessairement pour autant un idiot ou un imbécile.  Il s’agit plutôt de quelqu’un qui n’utilise pas ses capacités de compréhension et qui donc pense et se comporte de manière insensée.  À titre d’exemple, c’est le même mot qui apparaît dans les passages suivants :Lorsque Jésus ressuscité reprend les disciples sur le chemin d’Emmaüs en leur disant que ce sont des hommes sans intelligence (Luc 24.25). Lorsque Paul réprimande les Galates et leur dit qu’ils sont dépourvus de sens parce qu’après avoir commencé avec l’Esprit, ils veulent finir par la chair (Ga 3.1, 3).</char></note> et nuisibles<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « nuisibles » décrit ce qui est nuisible, funeste (voir Bailly).  Ce terme est souvent traduit « pernicieux » dans les versions françaises.  Aucun détail n’est donné quant à la nature des dommages causés, mais les mots qui suivent indiquent que l’étendue des dommages est la destruction complète.</char></note> qui enfoncent les hommes dans la ruine<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ou « perte », « destruction ».</char></note> et la perdition.
<verse eid="1TI 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="1TI 6:10"/>Car l’amour de l’argent est une racine<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « racine » désigne au sens propre la racine d’une plante.  Au sens figuré, il désigne la source ou l’origine de quelque chose, ou encore la souche ou la racine d’une famille (ce qui donne des descendants) (voir Bailly).  Dans certaines langues, la formulation du début de la phrase pourra être adaptée, par exemple : « Puisque les gens aiment l’argent, ils font toutes sortes de mauvaises choses ».</char></note> de tous les maux. Quelques-uns, en<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le pronom « en » fait référence à l’amour de l’argent.</char></note> étant possédés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « étant possédés » est traduit de différentes façons dans les versions françaises : « se livrer » (Segond 21, Traduction œuménique), « rechercher » (Ostervald), « ambitionner » (Darby), « aspirer » (Bible annotée), « chercher » (Parole de vie), « avoir une telle envie » (Français courant), « s‘abandonner » (Semeur), « s’attacher » (Traduction officielle liturgique), « s’adonner » (Colombe, Nouvelle Bible Segond).  Ce verbe est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.1 (« souhaite ») ; 6.10.</char></note>, se sont égarés loin de la foi et se sont jetés eux-mêmes dans bien des souffrances.
<verse eid="1TI 6:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1TI 6:11"/>Pour toi, homme de Dieu, fuis<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « fuis » signifie (1) prendre la fuite ou (2) éviter (souvent quelque chose de dangereux).  Ce mot est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 6.11 ; 2 Timothée 2.22.</char></note> ces choses et recherche<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « recherche » a plusieurs significations.  Selon le contexte, il peut signifier chasser, poursuivre, persécuter, rechercher ou s’attacher à (voir Bailly).  Ce verbe indique un effort intense dans un but précis.  Ici, il pourrait également être traduit « poursuivre » en français.  Ce verbe apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 6.11 ; 2 Timothée 2.22 ; 3.12 (« seront persécutés »).  Noter que la paire d’opposés « fuir / rechercher » apparaît également dans 2 Timothée 2.22.  Cette paire de verbes opposés donne une image frappante de comment le chrétien doit se comporter, d’une part en évitant activement les « passions de la jeunesse » et d’autre part en poursuivant les choses qui sont bonnes (justice, piété, foi, charité, patience, douceur).</char></note> la justice<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « justice » désigne ce qui est juste.  Dans ce verset, il s’agit clairement de ce qui est juste devant Dieu, c'est-à-dire les actes, les comportements, les paroles et mêmes les pensées que Dieu approuve.  Ce nom apparaît cinq fois dans les épîtres pastorales, où il désigne le fait d’être juste dans la conduite, les actions, le caractère : 1 Timothée 6.11 ; 2 Timothée 2.22 ; 3.16 ; 4.8 ; Tite 3.5.</char></note>, la piété, la foi, l’amour, la patience<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « patience » désigne la capacité à continuer à supporter des circonstances difficiles.  Ici, on pourrait aussi traduire : « ma capacité à supporter ».  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 6.11 ; 2 Timothée 3.10 (« persévérance ») ; Tite 2.2.</char></note>, la douceur.
<verse eid="1TI 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="1TI 6:12"/>Combats<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 4.10.</char></note> le bon combat<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « combat » désigne une lutte intense contre une forte opposition, que la lutte soit physique ou non.  Ce mot appartient à la même famille que le verbe qui précède (« ai combattu ») et pourrait au sens propre désigner un combat militaire ou sportif.  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 6.12 ; 2 Timothée 4.7.Noter que l'expression « le bon combat » était utilisée en grec pour décrire un effort important, souvent face à l'opposition ou aux obstacles, pour obtenir quelque chose de bien ou de noble.  Ici, Paul parle d’un combat pour ce qui est bien.  Voir note de vocabulaire intitulée « bon / beau ».</char></note> de la foi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Une formulation très similaire apparaît dans 2 Timothée 4.7, où Paul considère son ministère et déclare qu’il a combattu le bon combat.</char></note>. Saisis<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « saisis » signifie au sens propre mettre la main sur, prendre, saisir.  Il peut également être utilisé au sens figuré, comme ici.  À titre d’exemple, ce mot est également utilisé dans Luc 9.47 (« prit ») ; 14.4 (« avança la main »).  Il est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 6.12, 19.</char></note> la vie éternelle, à laquelle tu as été appelé et pour laquelle tu as fait une belle confession<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « confession » désigne ce qui est confessé, c’est-à-dire reconnu, professé, déclaré.  Il ne s’agit pas de quelque chose de mal qu’on avoue comme le mot confession peut parfois vouloir dire en français.  Ce qui est proclamé ou confessé est ce que l’on croit, et non pas un péché.  Ce mot est également utilisé dans Tite 1.16 (« affirment »).</char></note> en présence d’un grand nombre de témoins.
<verse eid="1TI 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="1TI 6:13"/>Je te recommande<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.3 (« ordonner »).</char></note>, devant Dieu qui donne la vie à toutes choses et devant Jésus-Christ (qui fit une belle confession devant Ponce Pilate), de garder<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 5.22.</char></note> le commandement
<verse eid="1TI 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="1TI 6:14"/>et de vivre sans tache<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ce mot décrit un caractère moralement pur, qui n’est pas souillé.</char></note> et sans reproche<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 3.2.</char></note>, jusqu’à l’apparition<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « apparition » désigne l’action de se montrer, de se révéler, d’apparaître, de devenir visible à quelqu’un.  (Il ne s’agit pas cependant pas d’une apparition comme celle d’un fantôme.)  Ce mot est souvent utilisé pour décrire une manifestation divine glorieuse ; ici, celle de Jésus à son retour.  L’idée est proche de celle d’être « révélé ».  Ce mot apparaît six fois dans le Nouveau Testament, dont cinq dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 6.14 ; 2 Timothée : 1.10 ; 4.1, 8 ; Tite 2.13 (voir aussi 2 Thessaloniciens 2.8).  Noter qu’il s’agit d’un mot de même famille que celui qui est traduit « a été manifesté » dans 3.16.</char></note> de notre Seigneur Jésus-Christ.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les versets 13 à 16 forment une seule phrase dans le texte grec.</char></note>
<verse eid="1TI 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="1TI 6:15"/>[Jésus-Christ] sera manifesté en son temps par le bienheureux et seul souverain, le roi des rois et le Seigneur des seigneurs,
<verse eid="1TI 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="1TI 6:16"/>qui seul possède l’immortalité, qui habite une lumière<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « lumière » (φῶς, se prononce fosse, G5457) désigne la lumière par opposition à l’obscurité.  Il peut être utilisé au sens propre comme au sens figuré (par exemple, les enfants de lumière sont les enfants de Dieu en opposition à ceux qui ne lui appartiennent pas).  Le mot « lumière » apparaît seulement ici dans les épîtres pastorales.Dans certaines langues, il n’existe pas de nom pour désigner la lumière ; seuls des verbes sont utilisés pour la décrire.  En effet, la lumière est considérée comme quelque chose qui se produit, c’est-à-dire comme un événement.  De plus, dans un certain nombre de langues, il est difficile de parler de « lumière » au sens métaphorique (c’est-à-dire dans le sens de vérité qui vient de Dieu).  Cela peut rendre la traduction d’expressions telles que « enfants de lumière » difficile dans ces langues.  Dans certaines langues, il sera possible de traduire par une expression telle que « enfants de la lumière qui vient de Dieu » ou « enfants de la vraie lumière de Dieu ».  Cependant, si nécessaire, il est possible de traduire « enfants de lumière » par une autre expression telle que « peuple de Dieu ».</char></note> inaccessible<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">C’est-à-dire inabordable, que l’on ne peut pas approcher.</char></note>, que nul homme n’a vu ni ne peut voir, à qui appartiennent l’honneur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.17.</char></note> et la puissance éternelle.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Noter les descriptions de Dieu que Paul ajoute les unes après les autres dans les versets 15 et 16 :bienheureux et seul souverainRoi des roisSeigneur des seigneurspossédant l’immortalitéhabitant une lumière inaccessibleque nul homme n’a vu ni ne peut voirà qui appartiennent l’honneur et la puissance éternelle</char></note> Amen!
<verse eid="1TI 6:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1TI 6:17"/>Recommande<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.3 (« ordonner »).</char></note> aux riches de ce siècle<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">C’est-à-dire ceux qui sont riches en ce monde.</char></note> de ne pas être orgueilleux<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ou « hautains ».</char></note> et de ne pas mettre leur espérance<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 3.14.</char></note> dans des richesses incertaines, mais de la mettre en Dieu, qui nous donne avec abondance toutes choses pour que nous en profitions.
<verse eid="1TI 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="1TI 6:18"/>Recommande-leur de faire du bien, d’être riches<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 6.9.</char></note> en bonnes œuvres et de montrer qu’ils sont prêts à partager ce qu’ils ont et à être généreux.
<verse eid="1TI 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="1TI 6:19"/>Ils s’amasseront ainsi pour l’avenir un trésor placé sur un fondement solide, afin de saisir<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 6.12.</char></note> la vie véritable.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les versets 17 à  19 forment une seule phrase dans le texte grec.</char></note>
<verse eid="1TI 6:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1TI 6:20"/>Ô Timothée, garde<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 5.21.</char></note> le dépôt<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « dépôt » signifie ce qui est confié à, ce qui est sous la responsabilité de quelqu’un pour qu’il veille dessus.  Il est utilisé trois fois dans le Nouveau Testament : 1 Timothée 6.20 ; 2 Timothée 1.12, 14.  À chaque fois, il s’agit d’un contexte qui parle du ministère.  Ici et dans 2 Timothée 1.14, il s’agit d’instructions à Timothée de garder le dépôt, ce qui signifie que le dépôt est ce qui a été confié à Timothée.  Le texte grec ne précise pas la nature de ce dépôt.  Il s’agit d’un terme général qui peut même désigner des biens matériels ou de l’argent.  Même s’il est évident que Paul parle d’autre chose ici, il est préférable, si possible, d’utiliser un terme ou une expression général(e) comme dans le texte grec pour traduire le mot « dépôt ».</char></note>. Évite<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante au verset 1.6 (ἐκτρέπω).</char></note> les discours vides de sens<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « discours vides de sens » désigne une discussion qui manque de véritable contenu.  Ce mot pourrait également être traduit « discours vain » en français.  Dans certaines langues, il peut être préférable d’exprimer cette idée différemment, par exemple : « parler comme un insensé ».  Noter que le mot « discours » désigne ici ce que dit quelqu’un de manière générale (et non une présentation orale officielle).  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 6.20 ; 2 Timothée 2.16.</char></note> et profanes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.9.  Noter que Paul utilise également les mots vides de sens/vains et profanes quand il dit à Timothée d’éviter ce genre de discours dans 2 Timothée 2.16.</char></note>,
<verse eid="1TI 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="1TI 6:21"/>et les disputes de la soi-disant connaissance que quelques-uns professent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 2.10.</char></note>. Ils se sont ainsi détournés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.6 (ἀστοχέω).</char></note> de la foi. Que la grâce soit avec vous!
<verse eid="1TI 6:21"/></para>
  <chapter eid="1TI 6"/>
</usx>
