<usx version="3.1">
  <book code="2TI" style="id">AFBRT fr_French_ltr</book>
  <para style="h">2 Timothée
</para>
  <para style="toc1">2 Timothée
</para>
  <para style="toc2">2TI
</para>
  <para style="mt1">2 Timothée
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="2TI 1"/>
  <chapter eid="2TI 1"/>
  <chapter number="1" style="c" sid="2TI 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="2TI 1:1"/>[De la part de] Paul, apôtre de Jésus-Christ par la volonté de Dieu, pour annoncer la promesse de la vie en Jésus-Christ.
<verse eid="2TI 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TI 1:2"/>À Timothée, mon enfant bien-aimé<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « bien-aimé » (ἀγαπητός, se prononce agapétosse, G27) désigne une personne qui est aimée, chérie.  Selon les contextes, ce mot pourrait également être traduit « estimé » ou « cher » en français.  Ce mot est également utilisé dans 1 Timothée 6.2.</char></note>.  À toi grâce, miséricorde<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « miséricorde » désigne le fait d’avoir pitié de quelqu’un dans le besoin et d’agir pour l’aider.  Ce mot est parfois traduit « compassion » en français (voir Segond 21), mais le mot compassion met l’accent sur la réaction, alors que le mot miséricorde sous-entend une action dans le Nouveau Testament.  Ce mot apparaît cinq fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.2 ; 2 Timothée 1.2, 16, 18 ; Tite 3.5.</char></note> et paix de la part de Dieu le Père et de Jésus-Christ notre Seigneur !
<verse eid="2TI 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TI 1:3"/>Je suis reconnaissant<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’expression idiomatique grecque traduite « suis reconnaissant » (littéralement « j’ai de la grâce ») signifie être reconnaissant, remercier.  La même expression est utilisée dans 1 Timothée 1.12 pour exprimer la reconnaissance à Dieu.</char></note> envers Dieu, que mes ancêtres ont servi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « que je sers dès mes ancêtres » (voir Darby). Il est difficile de déterminer la nuance exacte de ce que Paul signifie par « dès mes ancêtres » : (1) Paul sert Dieu comme ses ancêtres l’ont servi avant lui, (2) Paul sert Dieu comme il a appris à le faire de ses ancêtres, (3) Paul sert le même Dieu que ses ancêtres (c’est-à-dire « le Dieu d’Abraham, d’Isaac et de Jacob », et celui de ses ancêtres personnels).  Si c’est possible dans votre langue, il est préférable de garder la même ambiguïté qu’en grec.  Dans tous les cas, Paul sait bien qu'Israël a souvent désobéi à Dieu et que Jésus n'était pas encore venu dans les générations passées. Il veut donc probablement dire que ses ancêtres ont adoré le Dieu de la Bible, même si beaucoup ne lui ont pas été fidèles.  Il ne veut pas dire par là que tous ses ancêtres ont servi Dieu avec une conscience pure et que lui-même les imite.  Il veut plutôt dire que ses ancêtres ont été le peuple de Dieu et que lui, Paul, continue de servir ce même Dieu avec une conscience pure.</char></note>, et que je sers avec une conscience<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « conscience » désigne la faculté qui permet de différencier le bien du mal.  Une personne qui a la conscience pure ne trouve rien à se reprocher.  Ce mot apparaît six fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.5, 19 ; 3.9 ; 4.2 ; 2 Timothée 1.3 ; Tite 1.15.  Dans certaines langues, il sera question de « voix intérieure » ou de « capacité à faire la différence entre le bien et le mal ».  Cette faculté est parfois associée à un organe tel que le cœur ou le foie.</char></note> pure<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « pure » (καθαρός, se prononce katharosse, G2513) désigne ce qui est pur.  Il peut être utilisé au sens propre (c’est-à-dire propre, sans mélange, comme un vêtement peut être propre) ou au sens figuré (c’est-à-dire dans un sens rituel ou théologique).  Ce mot est également utilisé dans 2.22 (« ceux qui invoquent le Seigneur d’un cœur pur »).  Il apparaît sept fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.5 ; 3.9 ; 2 Timothée 1.3 ; 2.22 ; Tite 1.15.  Dans certaines langues, il pourrait être préférable d’utiliser une description : « pur aux yeux de Dieu », « juste aux yeux de Dieu », « acceptable à Dieu », « bon aux yeux de Dieu » ou « bon selon ce que Dieu pense ».</char></note>.  Oui, je fais continuellement mention<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « j’ai rappel de toi ».  Le mot grec traduit « mention » (ou « rappel » dans la traduction littérale) peut signifier (1) souvenir ou (2) mention, selon le contexte.  Par exemple, dans Romains 1.9, il signifie rappeler ou faire mention [comme ici], tandis que dans 1 Thessaloniciens 3.6, il signifie « se souvenir ».  Le mot lui-même est général.  Dans le présent verset, le complément « dans mes prières » aide à préciser son sens.  La plupart des versions françaises traduisent « se souvenir », car dans le contexte de ce verset (surtout considérant le complément « dans mes prières »), le verbe « se souvenir » est  comparable à et compris comme faire mention / rappeler.  Voir la formulation des versions suivantes : « je ne cesse de faire mention de toi dans mes prières » (Bible annotée, Ostervald), « je fais sans cesse mention de vous » (Segond 21), « quand je prie, je dis toujours vos noms » (Parole de vie), « je prie constamment pour vous » (Parole vivante).</char></note> de toi dans mes prières<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ce mot est utilisé trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 2.1 ; 5.5 ; 2 Timothée 1.3.</char></note>, nuit et jour<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’expression « nuit et jour » est une image qui exprime la continuité, comme les expressions « tout le temps », « sans arrêt » ou « toujours ».  Il est aussi possible de comprendre que tout comme on offrait au Temple un sacrifice le matin et un sacrifice le soir, tous les jours, Paul suivait cette tradition dans ses prières. Dans ce cas, il serait possible de traduire : « dans mes prières du soir et du matin ».</char></note>.
<verse eid="2TI 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 1:4"/>Je me rappelle<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « me rappelle » signifie se rappeler de mémoire.  Cela ne signifie pas forcément que la personne avait oublié.  Noter qu’il ne s’agit pas du même mot que celui qui est traduit « souviens-toi » dans 2.8, mais il a le même sens général de se rappeler.</char></note> tes larmes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le contexte dans lequel Timothée a pleuré n’est pas spécifié.  Il est possible que cela soit arrivé quand Paul et lui ont dû se séparer.  Timothée avait alors accompagné Paul depuis longtemps et il en était proche (voir 1 Timothée 1.3).</char></note> et je désire profondément te voir pour être rempli de joie<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « joie » (χαρά, se prononce khara, G5479) décrit un état de bonheur et de réjouissance.  Dans certaines langues, la joie est exprimée de manière idiomatique comme : « avoir le cœur qui danse » ou « avoir le cœur qui crie parce qu’on est heureux ».  Le mot χαρά apparaît seulement ici dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 1.4.</char></note>.
<verse eid="2TI 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 1:5"/>Je garde le souvenir<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « garde le souvenir » signifie faire se souvenir ou amener à reconsidérer.  Noter qu’il s’agit de mots différents dans 1.3, 4, 5 et 2.8, où Paul parle également de se rappeler / se souvenir.  Ces verbes pourraient être diversement traduits par les verbes suivants en français : se rappeler, se souvenir, se remémorer (voir les notes sur chacun de ces versets).</char></note> de la foi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « foi » (πίστις, se prononce pistisse, G4102) apparaît huit fois dans 2 Timothée : 1.5, 13 ; 2.18, 22 ; 3.8, 10, 15 ; 4.7.   C’est un mot de même racine que celui qui est traduit « fidèle(s) » ou « certaine » dans 2.2, 11, 13.</char></note> sincère qui est en toi.  [Cette foi] a d’abord habité<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « habiter » signifie demeurer, rester (ici, en la grand-mère et en la mère de Timothée).  Il peut être utilisé au sens propre comme au sens figuré.  Dans tous les cas où ce verbe est utilisé, il s’agit de descriptions spirituelles (péché, Saint-Esprit, Dieu, parole [de Christ], foi).  Il apparaît deux fois dans 2 Timothée : 1.5, 14.  À titre d’exemple, ce mot apparaît également dans passages suivants :Romains 7.17 : « c’est le péché qui habite en moi ».Romains 8.11 : « rendra aussi la vie à vos corps mortels par son Esprit qui habite en vous ».2 Corinthiens 6.16 : « Comme Dieu l’a dit : “ J’habiterai et je marcherai au milieu d’eux ” ».Colossiens 3.16 : « Que la parole de Christ habite parmi vous abondamment ».</char></note> dans ta grand-mère Loïs et dans ta mère Eunice.  Je suis convaincu<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « suis convaincu » signifie (1) mettre sa confiance, se fier, se confier, s’en remettre à ou (2) « persuader », « convaincre ».  Il est utilisé deux fois dans 2 Timothée, les deux fois au passif : 1.5, 12.</char></note> qu’elle habite aussi en toi.
<verse eid="2TI 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="2TI 1:6"/>C’est pourquoi je te rappelle de ranimer<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « ranimer » (ἀναζωπυρέω, se prononce anatzopurèo, G329) signifie au sens propre « raviver un feu » ou « attiser un feu ».  Bien que ce verbe soit seulement utilisé au sens figuré dans le Nouveau Testament, son sens propre aide à comprendre son sens figuré.  Au sens figuré, ce verbe signifie faire qu’une chose recommence ; il désigne une réactivation.  Ce verbe est celui que la Septante (version grecque ancienne de l’Ancien Testament) utilise dans Genèse 45.27 pour décrire l’esprit de Jacob qui se ranime quand il finit par croire que son fils Joseph est vivant.  Noter qu’il ne signifie pas forcément que le don de Dieu en Timothée était mort ou devenu inactif.  Le sens est que Paul encourage Timothée à réactiver / stimuler son don ou en augmenter l’intensité.</char></note> le don de Dieu que tu as reçu quand je t’ai imposé<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « ai imposé » signifie mettre quelque chose sur ou contre quelque chose d’autre (ici, Paul a mis ses mains sur Timothée).  Il ne s’agit pas des autres significations françaises du mot « imposer », c’est-à-dire forcer quelqu’un à faire quelque chose ou faire payer une somme d’argent.  Ce mot apparaît également dans 1 Timothée 4.14.</char></note> les mains<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans la Bible, l'imposition des mains est un rite spécial où l’on pose la main ou les mains sur quelqu'un, habituellement pour communiquer une bénédiction de Dieu (par exemple, la guérison d'une maladie, la réception du Saint-Esprit ou le début d'un ministère). Voir par exemple les passages suivants : L’imposition des mains des enfants d’Israël sur les Lévites pour leur consécration (Nombres 8.10).L’imposition des mains de Moïse sur Josué pour sa consécration (Nombres 27.18, 23).L’imposition des mains des apôtres sur les diacres choisis par l’assemblée des chrétiens (Actes 6.6).</char></note>.
<verse eid="2TI 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 1:7"/>Car ce n’est pas un esprit de timidité<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit ici « timidité » décrit un état de peur par manque de courage ou de force morale.  Ce mot pourrait aussi être traduit « lâcheté » en français.</char></note> que Dieu nous a donné<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « a donné » signifie donner, accorder, permettre.  Ce verbe apparaît six fois dans 2 Timothée.  Dans tous les cas, c’est Dieu qui donne ou permet :Pas un esprit de timidité, mais un esprit de force, d’amour, de prudence (1.7).La grâce en Jésus-Christ avant les temps éternels (1.9).La miséricorde à Onésiphore (souhait de Paul, 1.16, 18).De l’intelligence à Timothée (2.7).La repentance aux adversaires (souhait du serviteur de Dieu, 2.25).</char></note>, mais un esprit de force<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « force » (δύναμις, se prononce dunamisse, G1411) désigne le pouvoir, la puissance ou la capacité.  La force dont il est question ici est la puissance ou la capacité de faire quelque chose plutôt que l’exercice de la force physique.  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 1.7, 8 et 3.5.</char></note>, d’amour et de prudence<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « prudence » désigne la capacité de comprendre les choses pratiques et d’agir de façon réfléchie et raisonnable.  Il s’agit d’avoir un jugement sûr, du bon sens.</char></note>.
<verse eid="2TI 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="2TI 1:8"/>N’aie donc pas honte<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « aie… honte » décrit l’expérience d’un fort déshonneur ou d’une perte de statut.  Cette expérience peut être publique ou personnelle et privée (voir 2 Timothée 1.12, voir aussi Romains 6.21).  Ce mot apparaît trois fois dans 2 Timothée : 1.8, 12, 16.</char></note> du témoignage<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « témoignage » signifie donner des renseignements sur quelqu’un ou quelque chose que l’on connaît directement.  Ces renseignements servent à confirmer ou à prouver quelque chose.</char></note> à rendre à notre Seigneur, ni de moi son prisonnier<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Paul écrit cette lettre à Timothée alors qu’il est en prison.  Il est alors prisonnier des autorités romaines. Quand Paul dit qu’il est « prisonnier » du Seigneur, il fait allusion au fait qu’il est emprisonné à cause de son œuvre pour le Seigneur.  Cela ne veut pas dire que Paul est gardé de force par Dieu dans une sorte de prison.</char></note>.  Au contraire, souffre avec moi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note de vocabulaire intitulée « souffrir / souffrance ».  Le texte ne précise pas avec qui Timothée doit souffrir.  Comme Paul est en prison, la LSG et bien d’autres versions françaises comprennent que Timothée est exhorté à souffrir avec Paul.  Cependant, il est aussi possible que Paul pense plus généralement aux chrétiens qui eux aussi souffrent en témoignant, ou bien même à ce que Jésus a souffert pour servir Dieu.  Si dans votre langue, il n'est pas possible de traduire sans préciser avec qui Timothée est appelé à souffrir, il est possible de traduire le sens qui semble suggéré par le contexte immédiat (c'est-à-dire que Timothée est appelé à souffrir avec Paul).</char></note> pour l’Évangile<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Paul vient de dire à Timothée de ne pas avoir honte de témoigner au sujet du Seigneur. « Pour l’Évangile » signifie donc que c’est en annonçant ou en prêchant l’Évangile (qui rend témoignage au Seigneur) que Timothée doit être prêt à souffrir.</char></note>, par la puissance<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante au verset 7 (« force »).</char></note> de Dieu.
<verse eid="2TI 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TI 1:9"/>Il nous a sauvés et nous a appelés d’un saint appel.  Il ne l’a pas fait à cause de nos œuvres, mais selon sa propre résolution<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « résolution » désigne l’intention, la volonté, le plan de Dieu prévu à l’avance.  Ce mot est souvent traduit « dessein » en français.  Il est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 1.9 ; 3.10.</char></note> et selon la grâce<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note de vocabulaire intitulée « grâce ».  Ici, littéralement en grec : « selon sa propre résolution et [la] grâce qui ».  Le mot propre n'est pas répété devant le mot grâce, mais il est sous-entendu dans le texte grec.  Il est aussi sous-entendu qu'il s'agit de la grâce de Dieu, tout comme il s'agit de sa résolution.  Certains pensent que le mot grâce qualifie la résolution de Dieu (il s’agirait d’une « résolution gracieuse »).  Cette interprétation ne peut pas être prouvée ; elle ne changerait pas vraiment le sens de cette partie du verset.  Dans tous les cas, Dieu a agi selon sa résolution et selon sa grâce.</char></note> qui nous a été donnée<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.7.</char></note> en Jésus-Christ avant tous les siècles<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’expression grecque traduite « avant les temps éternels » peut être comprise de différentes façons :Cette expression parle de temps qui sont éternels (elle est parfois traduite « de toute éternité »).  La difficulté est qu'il est question ici d'avant les temps éternels, ce qui semble être une contradiction, mais il pourrait s’agir d’une figure de style (LSG et d’autres).Cette expression désigne un temps avant la création (et avant que le temps commence à être compté d’un point de vue humain) : « avant tous les siècles ».  Cela correspondrait à des expressions hébraïques qui parlent de ce que Dieu a fait avant que certaines choses soient créées, sans plus de précision (Darby, Traduction officielle liturgique, Bible juive complète et d’autres).Cette expression désigne des temps très lointains sans plus de précision.  Le mot traduit « éternels » peut désigner une très longue période de temps ; il ne désigne pas toujours quelque chose d’éternel dans le sens technique du terme.Cette expression est également utilisée dans Tite 1.2.</char></note>.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Certains comprennent ici que Paul parle de la grâce accordée par Dieu à son peuple en général.  D’autres comprennent que Paul parle de la grâce accordée par Dieu spécifiquement à lui-même et à Timothée dans leur appel et leur ministère, car c’est le sujet explicite des versets 6-14, ainsi que de ceux qui suivent et même de toute la lettre en général.</char></note>
<verse eid="2TI 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TI 1:10"/>[Cette grâce] a été révélée<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « a été révélée » signifie rendre une chose claire et évidente pour la faire connaître (voir Bailly).  Ce verbe apparaît une fois dans chaque épître pastorale : 1 Timothée 3.16 ; 2 Timothée 1.10 ; Tite 1.3.  Selon les contextes, il pourrait également être traduit par « faire connaître », « rendre clair », « dévoiler », « montrer clairement » ou « mettre en lumière » en français.</char></note> maintenant par l’apparition<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « apparition » désigne l’action de se montrer, de se révéler, d’apparaître, de devenir visible à quelqu’un.  (Il ne s’agit pas cependant pas d’une apparition comme celle d’un fantôme.)  Ce mot est souvent utilisé pour décrire une manifestation divine glorieuse ; ici, celle de Jésus en tant que Sauveur lors de sa première venue (voir Bailly et Lexique Strong) et au chapitre 4 lors de sa deuxième venue (son retour).  L’idée est proche de celle d’être « révélé ».  Ce mot apparaît six fois dans le Nouveau Testament, dont trois fois dans 2 Timothée : 1.10 ; 4.1, 8 ; voir aussi 2 Thessaloniciens 2.8 ; 1 Timothée 6.14 et Tite 2.13.  Noter qu’il s’agit d’un mot de même famille que celui qui est traduit « a été révélée » plus tôt dans le même verset.</char></note> de notre Sauveur Jésus-Christ.  Il a anéanti<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « a anéanti » signifie faire cesser.  Ce mot peut aussi se traduire « réduire à rien » ou « détruire » en français.</char></note> la mort et a mis en lumière<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « a mis en lumière » signifie au sens propre utiliser de la lumière pour que quelque chose soit visible. Au sens figuré, cela signifie faire connaître quelque chose qui n’était pas connu ou qui était secret.  Ce mot pourrait être également être traduit par « jeter de la lumière », « illuminer », « éclairer » (Bailly).  Ce n’est pas le même mot que celui qui est traduit « révélée » (voir note correspondante au présent verset), mais c’est un mot de sens proche.</char></note> la vie<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">La vie dont il est question ici n'est pas le simple fait d'être vivant ou la vie ordinaire.  Pour Paul, quelqu'un qui se tourne vers Dieu en Christ passe de la mort à la vie, c’est-à-dire qu’il est alors vivant, que c'est une nouvelle créature.  Cette personne aura la vie éternelle après la mort physique, et fait déjà l'expérience d'une nouvelle vie dès à présent (voir par exemple 1 Timothée 4.8, où il est question de « la promesse de la vie présente et de celle qui est à venir »).</char></note> et l’immortalité<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « immortalité » signifie qui ne meurt pas.  L’expression « la vie et l’immortalité par l’Évangile » peut être difficile à traduire dans certaines langues.  Il est possible de traduire autrement : « en révélant la vie immortelle par l’Évangile » ou « en révélant par la bonne nouvelle la vie qui ne finit pas ».</char></note> par l’Évangile<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : «  qui d'une part a anéanti la mort et d'autre part a mis au jour la vie et l'immortalité par l'Évangile ».  Dans le texte grec, deux mots sont utilisés qui servent à exprimer cette idée de d'une part et d'autre part.  Il ne s'agit pas d'un contraste, mais d'une façon de séparer deux choses dans une série.  L'effet est de parler de ce Jésus a accompli comme correspondant à deux choses : (1) ce qu'il a accompli par rapport à la mort et (2) ce qu'il a accompli par rapport à la vie éternelle.  Voir Perret-Gentil et Rilliet : « l’apparition de sauveur Christ Jésus, qui, d’un côté, a détruit la mort, et qui, de l’autre, a mis en lumière la vie et l’immortalité par l’Évangile ».  Noter que les mots vie et immortalité sont à la fois liés et mis en parallèle.  Ils établissent tous les deux un contraste au mot mort dans ce verset.  Il est possible que Paul utilise ici le mot vie de façon plus large que pour simplement désigner la vie éternelle, puisque pour Paul, la foi en Jésus apporte une nouvelle vie dès à présent.  Certains pensent que vie et immortalité signifient « vie éternelle ».  Dans tous les cas, les deux concepts que Paul mentionne restent applicables : Jésus-Christ a mis en évidence par l’Évangile à la fois la vie et l'immortalité.</char></note>.
<verse eid="2TI 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TI 1:11"/>C’est pour cet Évangile que j’ai été établi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « ai été établi » signifie ici donner à quelqu’un une tâche, une fonction ou un rôle précis(e).  Ce mot pourrait également être traduit « nommer » ou « confier une tâche à » en français.  Il est possible de traduire : « C’est pour cet Évangile que j’ai été nommé prédicateur, apôtre et enseignant des païens ».  Ce verbe est utilisé trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.12 ; 2.7 ; 2 Timothée 1.11.</char></note> prédicateur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « prédicateur » (κῆρυξ, se prononce kérux, G2783) désigne la personne qui proclame à haute voix ou qui prêche.  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 2.7 ; 2 Timothée 1.11.  Le verbe de même famille « prêcher » / « proclamer » (κηρύσσω, se prononce kérusso, G2784) est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.16 ; 2 Timothée 4.2 (voir note correspondante).  Le nom de même famille « prédication » (κήρυγμα, se prononce kérugma, G2782) apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 4.17 (voir note correspondante) ; Tite 1.3.</char></note>, apôtre et enseignant [des païens]<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « enseignant [des païens] ».  Il existe une variante textuelle pour ce verset.  Le mot grec traduit « des païens » (littéralement : « des nations ») n’est pas inclus dans la seconde variante.  La LSG choisit de l’inclure, comme presque toutes les versions françaises.  Ce mot pourrait également être traduit « des nations », « des peuples » ou « des Gentils » en français.  Noter que les éditions critiques les plus récentes du Nouveau Testament grec acceptent la version la plus courte : « prédicateur, apôtre et enseignant ».  Dans le doute, il est préférable de baser votre traduction sur les éditions critiques les plus récentes du Nouveau Testament grec, car celles-ci prennent en compte les découvertes et les études de manuscrits plus récentes.</char></note>.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">La première partie de cette phrase (« que j’ai été établi prédicateur et apôtre ») est identique à la première partie de la phrase dans 1 Timothée 2.7.  Ici, Paul enchaîne tout de suite avec « et enseignant », alors que dans 1 Timothée 2.7, « et enseignant » vient après les mots « je dis la vérité, je ne mens pas ».</char></note>
<verse eid="2TI 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TI 1:12"/>C’est pour cela que je souffre ces choses<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Paul ne dit pas ici quelles sont ces choses qu'il souffre. Timothée connaît bien la carrière de missionnaire de Paul, l'opposition et la persécution qu’il a endurée, ainsi que le poids de son ministère pastoral à un certain nombre d'Églises. Paul est même en prison au moment où il écrit cette lettre (voir 2.9). Il pourrait donc signifier ici son emprisonnement ou de façon plus générale toutes les souffrances qu'il a endurées et continue d’endurer à cause de son ministère.</char></note>.  Mais je n’en ai pas honte<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.8.</char></note>, car je sais en qui<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il n’est pas entièrement clair si le pronom « qui » fait référence à Dieu ou à Jésus.  Si votre langue vous oblige à faire un choix, il est sûrement préférable de choisir de remplacer le pronom par « Jésus », car l'Évangile dont Paul parle explicitement depuis le verset 8 est particulièrement centré sur la foi en Jésus. Paul était persécuté par des Juifs qui affirmaient croire en Dieu, mais qui rejetaient Jésus.  S'il est nécessaire de choisir une de ces deux options dans votre langue, il vous faudra peut-être également changer de verbe.  Par exemple, en français, il faudrait changer le verbe de savoir à connaître : « je connais Jésus en qui j'ai cru ».</char></note> j’ai cru.  Je suis convaincu<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante au verset 1.5.</char></note> qu’il a la puissance de garder<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « garder » (φυλάσσω, se prononce foulasso, G5442) peut signifier (1) veiller, monter la garde, (2) surveiller, (3) protéger, garder, (4) maintenir sous bonne garde, (5) garder dans le sens d’observer [par exemple la loi], (6) se garder de (voir Bailly).  Ce verbe apparaît cinq fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 5.21 ; 6.20 ; 2 Timothée 1.12, 14 ; 4.15.</char></note> mon dépôt<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « dépôt » signifie ce qui est confié à, ce qui est sous la responsabilité de quelqu’un pour qu’il veille dessus.  Ce mot pourrait être traduit : « ce qu’il m’a confié ».  Il est utilisé trois fois dans le Nouveau Testament : une fois dans 1 Timothée 6.20 et deux fois dans la présente épître (1.12, 14).  À chaque fois, il s’agit d’un contexte qui parle du ministère.  Les deux autres occurrences du mot dépôt (1 Timothée 6.20 ; 2 Timothée 1.14) sont des instructions à Timothée de garder le dépôt, ce qui signifie que le dépôt est ce qui a été confié à Timothée.  Il est probable qu’ici, le dépôt est également ce qui a été confié à Paul.  Cependant, le texte grec ne précise pas de quelle nature est ce dépôt.  Il s’agit d’un terme général qui peut même désigner des biens matériels ou de l’argent.  Même s’il est évident que Paul parle d’autre chose ici, il est préférable, si possible, d’utiliser un terme ou une expression général(e) pour traduire le mot « dépôt ».</char></note> jusqu’à ce jour-là<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Paul ne précise pas de quel jour il parle, mais il en parle comme si c'était évident.  Ce jour-là est donc très probablement le jour où viendra la fin, quand Jésus reviendra et chacun recevra sa part de Dieu.  Une expression quasiment identique est utilisée dans 1.18 (où ce même sens est le plus probable) et 4.8 (où ce sens est certain).</char></note>.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans le texte grec, les versets 8 à 12 forment une seule phrase.</char></note>
<verse eid="2TI 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="2TI 1:13"/>Retiens<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec « aies [comme] modèle ».</char></note> le modèle<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « modèle » désigne un exemple de comportement à être imité ou évité (ici, imité).  Paul exhorte Timothée à utiliser comme modèle les saines paroles qu'il a reçues de lui.  Cela signifie que Paul a enseigné Timothée et qu'il veut que l'enseignement de Timothée suive le sien.  Timothée ne doit pas oublier ce modèle, mais s'en servir pour son propre enseignement.  Ce mot est également utilisé dans 1 Timothée 1.16.</char></note> des saines paroles<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note de vocabulaire intitulée « parole ».  Paul dit ici à Timothée d'imiter ce qu'il lui a entendu dire et prêcher qui est la vérité, la bonne doctrine.</char></note> que tu as entendues<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « as entendues » signifie entendre ou écouter au sens propre ou encore apprendre, comprendre ou même obéir au sens figuré.  Plusieurs versions françaises traduisent donc ce terme « recevoir » (« des saines paroles que tu as reçues de moi »).  Ce verbe apparaît quatre fois dans 2 Timothée (1.13 ; 2.2, 14 ; 4.17).</char></note> de moi.  [Retiens-les] dans la foi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.5.</char></note> et dans l’amour qui est en Jésus-Christ.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « Aie le modèle des saines paroles que tu as entendues de moi dans la foi et la charité qui en Christ Jésus ».Noter qu’il n'est pas clair si les mots « dans la foi et la charité qui en Christ Jésus »s'appliquent au verbe « retiens » (« aie » dans la traduction littérale). Timothée doit enseigner correctement et doit le faire dans la foi et dans l'amour. Traduction alternative : « Garde, dans la foi et l'amour qui est/sont en Christ Jésus, le modèle des saines paroles que tu as entendues de moi » (LSG, voir aussi Nouvelle Édition de Genève, Ostervald, Oltramare, Perret-Gentil et Rilliet).s'appliquent au verbe « as reçues » (« as entendues » dans la traduction littérale). C'est dans la foi et dans l'amour que Paul a enseigné Timothée. Traduction alternative : « Garde le modèle des saines paroles que tu as entendues de moi dans la foi et l'amour qui est/sont en Jésus-Christ ». Voir aussi Traduction officielle liturgique : « Tiens-toi au modèle donné par les paroles solides que tu m'as entendu prononcer dans la foi et dans l'amour qui est dans le Christ Jésus ».Certaines versions françaises permettent les deux interprétations, par exemple : « Retiens le modèle des saines paroles que tu as entendues de moi dans la foi et dans la charité qui est en Jésus-Christ » (Bible annotée).</char></note>
<verse eid="2TI 1:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="2TI 1:14"/>Garde<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante au verset 12.</char></note> le bon dépôt<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’expression « bon dépôt » fait probablement référence soit au ministère de Timothée dans son ensemble (la mission qui lui a été confiée par son appel), soit l'Évangile qui est l'objet de ce ministère (voir versets 10-11), soit de façon encore plus générale, la foi (voir 4.7).  Si c’est possible, il est préférable de traduire en suivant la formulation générale du texte grec (garde le bon dépôt) sans choisir entre ces trois options.</char></note>, par le Saint-Esprit qui habite<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « habiter » signifie demeurer, rester, résider.  Dans tous les cas où ce verbe est utilisé dans le Nouveau Testament, il s’agit de descriptions spirituelles (péché, Saint-Esprit, Dieu, parole [de Christ], foi).  Ce verbe est donc utilisé au sens figuré.  Ici, Paul représente le Saint-Esprit, qui est une personne immatérielle (puisqu’il est esprit) comme demeurant étant à l'intérieur du croyant.  Dans l'enseignement de Paul, les dons de Dieu pour le ministère sont donnés et opèrent par le Saint-Esprit.  Il est donc sous-entendu que le Saint-Esprit est présent en chaque croyant et lui donne le pouvoir de bien servir Dieu.  Paul exhorte donc Timothée à exercer son ministère fidèlement, en s'appuyant sur l'aide et la puissance du Saint-Esprit qui habite en lui.  Ce verbe apparaît deux fois dans 2 Timothée : 1.5, 14.   À titre d’exemple, le mot grec traduit « habite » apparaît également dans passages suivants :Romains 7.17 : « c’est le péché qui habite en moi ».Romains 8.11 : « rendra aussi la vie à vos corps mortels par son Esprit qui habite en vous ».2 Corinthiens 6.16 : « Comme Dieu l’a dit : “ J’habiterai et je marcherai au milieu d’eux ” ».Colossiens 3.16 : « Que la parole de Christ habite parmi vous abondamment ».</char></note> en nous.
<verse eid="2TI 1:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="2TI 1:15"/>Tu sais bien<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : «  Tu sais ceci : que ».  Le mot ceci dans la traduction littérale est peut-être une façon de souligner que Timothée est déjà au courant de ce que Paul dit ensuite.  Paul ne le dit pas pour informer Timothée de ce qu'il ne sait pas, mais pour lui rappeler ce qui est arrivé et pour l'enseigner à ce sujet.  « Tu sais ceci : que » est donc traduit « tu sais bien » ici.</char></note> que tous ceux<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Que signifie « tous ceux qui sont en Asie »  ? Les quatre possibilités principales sont les suivantes : Ces mots peuvent désigner des personnes qui avaient fait équipe avec Paul (tout comme Timothée) et qui s'étaient détournés de lui.  Paul nomme plusieurs fois des gens qui l'ont déçu dans cette lettre, et à chaque fois, cela semble être des gens influents ou qui étaient dans le ministère (voir 4.9, 16).  Noter que la ville d’Éphèse, où se trouvait Timothée, était située dans la province romaine appelée « Asie ».  Cette expression pourrait désigner les personnes qui étaient venues d’Asie et qui se trouvaient avec Paul quand il a été emprisonné. Cela peut inclure des personnes qui étaient dans le ministère ou non. Ces personnes l’auraient accompagné dans un premier temps, mais l’auraient toutes abandonné par la suite.Cela pourrait signifier tous les croyants d'Asie, mais cette option semble très improbable. Si l'Onésiphore du verset suivant est le même que celui qui est mentionné dans la lettre aux Colossiens, il est clair que lui et sa famille (voir 2 Timothée 4.19) n'avaient pas abandonné Paul.Le mot grec traduit tous ne signifie pas toujours littéralement tous (voir par exemple note à « tous » pour Luc 15.1).  Il peut aussi signifier un grand nombre de.  Le sens serait alors que beaucoup d'anciens équipiers de Paul qui étaient en Asie l'avaient abandonné, peut-être prenant leurs distances par peur à cause de son emprisonnement.</char></note> qui sont en Asie<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Noter que le mot Asie ne désigne pas le continent que l'on appelle « Asie » aujourd'hui, mais l'ancienne province romaine du même nom.  Cette province romaine correspond à l'ouest de la région de l'Asie mineure d'aujourd'hui, en Turquie.</char></note> m’ont abandonné<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « ont abandonné » signifie abandonner, se détourner de quelqu’un ou quelque chose.  Paul ne précise pas dans quel sens ces gens l'ont abandonné ou se sont détournés de lui.  Ce mot est utilisé trois fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 1.15 ; 4.4 ; Tite 1.14.  Noter que ce n’est pas le même mot qui est traduit « a/ont abandonné » dans 4.10, 16.</char></note>, y compris Phygelle et Hermogène.
<verse eid="2TI 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="2TI 1:16"/>Que le Seigneur accorde<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.7 (« a donné »).</char></note> sa miséricorde<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.2.</char></note> sur la maison d’Onésiphore.  Il m’a souvent réconforté<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « a réconforté » signifie au sens propre ranimer, rafraîchir ou reprendre haleine, respirer.  Ici, il signifie soulager ou réconforter.  Dans certaines langues, ce concept est rendu par une expression idiomatique, comme : « rendre son cœur à quelqu’un » ou « redonner de la force au cœur de quelqu’un ».</char></note> et il n’a pas eu honte<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.8.</char></note> de mes chaînes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « ma chaîne ».  Le mot grec traduit « chaînes » désigne des maillons en métal reliés ensemble (c’est-à-dire des boucles de métal attachées les unes aux autres pour former une « corde » de métal).  Ces chaînes étaient utilisées pour attacher des objets et empêcher le mouvement des prisonniers.  Elles sont donc une image que Paul utilise pour représenter son emprisonnement.  Onésiphore n’en a pas été embarrassé.  Noter que le mot est au singulier en grec, mais que le pluriel est utilisé en français pour signifier un emprisonnement.</char></note>.
<verse eid="2TI 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 1:17"/>Au contraire, quand il est venu à Rome, il m’a cherché<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « a cherché » (ζητέω, se prononce tsétèo, G2212) peut signifier (1) chercher (quelque chose, quelqu’un) [comme c’est le cas ici], (2) chercher à trouver, à connaître, (3) chercher à obtenir (Bailly).  Ce verbe est utilisé une fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 1.17.</char></note> avec beaucoup d’empressement<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « beaucoup d’empressement » signifie sérieusement, avec zèle ou avec empressement.  Ce mot est utilisé quatre fois dans le Nouveau Testament : Luc 7.4 (« de façon pressante »), Philippiens 2.28 ; 2 Timothée 1.17 ; Tite 3.13 (« prends soin »).</char></note> et il m’a trouvé.
<verse eid="2TI 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="2TI 1:18"/>Que le Seigneur lui donne<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.7.</char></note> d’obtenir miséricorde<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.2.</char></note> auprès du Seigneur en ce jour-là<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.12.</char></note>.  Tu sais mieux que personne combien<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « combien » désigne ici une comparaison à une quantité.  Selon les contextes, ce mot pourrait être traduit : « autant que » ou « aussi longtemps que » en français (voir Bailly).  L’accent est mis sur le fait qu’Onésiphore a beaucoup aidé Paul et que Timothée le sait bien, et non sur un nombre particulier de services qu’il lui aurait rendus et que Timothée connaîtrait.</char></note> de services<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « comment il a servi à Éphèse ».  Le mot grec traduit « services » désigne une assistance ou une aide en accomplissant certaines tâches.  Il s’agit d’un verbe dont le sens de base est servir (voir note de vocabulaire intitulée « servir »).  Dans certains contextes, comme celui-ci, ce verbe signifie faire des choses pour aider les autres.  Le sens est celui de rendre service ou de rendre des services.  Toutefois, le texte grec ne précise pas à qui Onésiphore a rendu service.  Dans certaines langues, il est préférable ou nécessaire de choisir un objet indirect (c’est-à-dire de préciser à qui les services ont été rendus).  Il y a dans ce cas deux options, entre lesquelles les versions françaises sont partagées : (1) les services ont été rendus à Paul quand il se trouvait à Éphèse ou (2) les services ont été rendus à diverses personnes à Éphèse (selon toute probabilité, d'autres chrétiens).  Si votre langue permet de traduire sans spécifier à qui les services ont été rendus comme dans le texte grec, c’est l’option préférable (« combien de services il a rendus dans Éphèse » [Darby] ou « combien il a servi à Éphèse »).  Sinon, vous pouvez suivre la LSG (« combien de services il m’a rendus à Éphèse ») ou adopter une formulation plus générale (« combien de services il a rendu aux croyants à Éphèse »).</char></note> il [m’]a rendus à Éphèse.
<verse eid="2TI 1:18"/><verse eid="2TI 1:18"/></para>
  <chapter eid="2TI 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="2TI 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="2TI 2:1"/>Toi donc<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « donc » sert probablement à indiquer que l'exhortation qui suit est basée sur ce que Paul vient de dire.  Cependant, cela pourrait s'appliquer à plusieurs des choses que Paul a dites dans le chapitre.  Les deux versets qui suivent correspondent à certaines de ces choses que Paul a dites. Il a exhorté Timothée à raviver son don, à ne pas être timide, à ne pas avoir honte du Seigneur et des chaînes de Paul. Il lui a aussi dit de garder le modèle d'enseignement qu'il a reçu.  Le « donc » ici semble faire référence à toutes ces choses.</char></note>, mon enfant, fortifie-toi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « fortifie-toi » signifie fortifier, permettre, donner les moyens, faire qu’une personne soit capable de.  Dans 2.1, il n’est pas clair si ce verbe est à la voix passive ou à la voix moyenne.  En effet, à certains temps et à certaines personnes, les formes passive et moyenne peuvent s'écrire exactement de la même façon en grec.  C’est le cas ici.  Voici les différences de sens entre ces deux options :À la voix passive, il s’agirait de quelqu'un ou de quelque chose agissant sur le sujet.  Le sens serait que Timothée soit fortifié.  Il serait possible de traduire : « sois fortifié [par la grâce qui est en Jésus-Christ] ».  À la voix moyenne, le sujet agit sur lui-même.  Dans ce cas, le sens serait que Timothée se fortifie lui-même.  Timothée devrait alors puiser dans la grâce qui est en Jésus-Christ pour y trouver des forces.  C'est l'option choisie par presque toutes les versions françaises  : « fortifie-toi ».  Ce mot est utilisé trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.12 (à l’actif) ; 2 Timothée 2.1 (au passif) ; 4.17 (à l’actif).</char></note> dans la grâce<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note de vocabulaire intitulée « grâce ».  La « grâce » pourrait désigner ici : (1) la grâce de Dieu qui lui fait accorder le salut par la foi en Christ, comme dans 1.9 ; (2) la grâce par laquelle Dieu donne aux croyants de l'aide dans leur marche avec le Seigneur, comme dans 1.2 ; ou (3) le don de Dieu que Timothée a reçu pour son ministère (le mot « don » est dérivé du mot « grâce »), mentionné dans 1.6.</char></note> qui est en Jésus-Christ.
<verse eid="2TI 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TI 2:2"/>Et ce que tu as entendu<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.13.</char></note> de moi en présence de beaucoup de témoins, confie<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « confie » signifie confier ou donner, offrir, présenter, remettre, mettre en face de quelqu’un (dans d’autres contextes, il s’agit souvent de nourriture), voir Bailly.  Ce verbe apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.18 ; 2 Timothée 2.2.</char></note>-le à des hommes fidèles, capables<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « capables » (ἱκανός, hikanosse, G2425) désigne ce qui est adéquat, apte, ce qui convient, ce qui est qualifié pour quelque chose.</char></note> de l’enseigner aussi à d’autres.
<verse eid="2TI 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TI 2:3"/>Souffre avec moi, comme un bon soldat<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « soldat » désigne un homme qui combat dans une armée sous commandement.  Il est chargé de combattre par des dirigeants et le fait dans le contexte de l’armée à laquelle il appartient.  Le rôle de soldat était très difficile et les souffrances faisaient partie de sa réalité.</char></note> de Jésus-Christ.
<verse eid="2TI 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 2:4"/>Un soldat<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">La comparaison que Paul fait à un soldat s'inspire très probablement des soldats de l'armée romaine.  La vie militaire était disciplinée et les besoins d'être prêt au combat et de mener des batailles faisaient que les autres préoccupations de la vie ne pouvaient pas et ne devaient pas être la priorité du soldat (il ne devait pas s’en « embarrasser »).  Paul parlera aussi de l'athlète et de l'agriculteur pour que Timothée (et les autres lecteurs) comprennent la comparaison entre ces exemples et le service au Seigneur.</char></note> ne s’embarrasse<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « s’embarrasse » signifie (1) enlacer, tresser ou (2) s’engager, s’occuper, s’encombrer.  Ce verbe indique des restrictions importantes sur ce que l’on peut faire.  Il peut décrire des animaux qui sont coincés, par exemple des moutons accrochés à des épines par leur laine.  Le mot grec pour les tresses (ou nattes), qui décrivent les cheveux entrecroisés et attachés ensemble, est de même famille que le verbe utilisé ici.</char></note> pas des affaires de la vie<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les mots grecs traduits par « affaires de la vie » désignent les activités de tous les jours dans le comportement d’une personne.  Ce mot pourrait également être traduit « occupations » en français (Bailly).  Selon les langues, il sera nécessaire de formuler de façon explicite : « dans les affaires de la vie quotidienne », « dans ce que la plupart des gens doivent faire chaque jour » ou « des occupations de la vie de tous les jours ».</char></note> s’il veut plaire<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « plaire » signifie faire qu’une personne soit satisfaite de quelqu’un ou quelque chose.  Le sens est que Timothée doit s’efforcer de satisfaire le Seigneur.  Dans certaines langues, il est nécessaire de traduire autrement, comme par exemple : « faire que quelqu’un soit content » ou « agir d’une façon que quelqu’un approuve ».</char></note> à celui qui l’a engagé<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « celui qui l’a engagé » désigne la personne qui a fait de quelqu’un un soldat ou la personne pour qui quelqu’un est soldat.  Dans certaines langues, il sera peut-être nécessaire de traduire de façon plus explicite : « s’il veut plaire à celui qui l’a pris à son service », « s’il veut plaire à celui qui l’a fait devenir soldat » ou « parce qu’il doit plaire à celui pour qui il est devenu soldat ».</char></note>.
<verse eid="2TI 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 2:5"/>De même, l’athlète<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Un athlète est un sportif qui participe à une compétition sportive.  Le mot grec met l’accent sur la compétition.</char></note> ne reçoit pas de récompense<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’athlète qui gagnait la compétition recevait un prix ou une récompense.</char></note> s’il n’a pas combattu<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « a combattu » signifie participer à une compétition sportive, l’accent étant sur la compétition et non nécessairement sur le combat en tant que tel.  Le mot « athlète » provient de ce verbe.</char></note> selon les règles.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : «  et aussi si quelqu'un fait une compétition sportive, il n'est pas couronné, s'il n'a pas fait la compétition selon les règles ».  Les Grecs anciens organisaient des jeux (comme les jeux olympiques, qui viennent de Grèce) dans lesquels des champions participaient à des compétitions sportives.  Aujourd'hui, on donne une médaille ou un trophée aux vainqueurs, mais dans l'Antiquité, on leur donnait une couronne.  Tout comme aujourd’hui, les sportifs devaient respecter les règles de la compétition à laquelle ils participaient ; il fallait donc qu’ils soient disciplinés.</char></note>
<verse eid="2TI 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="2TI 2:6"/>Celui qui cultive la terre<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « celui qui cultive la terre » désigne une personne qui travaille la terre pour faire pousser des plantes.</char></note> doit travailler dur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « travailler dur » peut signifier (1) être fatigué ou (2) peiner, se fatiguer, faire un travail difficile.  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 4.10, 5.17 ; 2 Timothée 2.6.  À titre d’exemple, ce verbe est utilisé dans les passages suivants :Des disciples qui ont travaillé toute la nuit (à la pêche) sans rien attraper dans Luc 5.5.Des lys, qui ne travaillent pas et ne filent pas, mais qui sont vêtus de façon glorieuse par Dieu dans Luc 12.27.</char></note> avant de recueillir<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « recueillir » signifie recevoir une part dans, avoir une part de (comme dans une récolte).</char></note> les fruits<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « fruits » (καρπός, se prononce karposse, G2590) désigne ce qui est produit par quelque chose, que ce soit par la terre comme ici (plantes, fruits, grains, semences) ou par les êtres vivants (voir Luc 1.42, où Jésus est décrit comme le « fruit » du sein de Marie).  Ce mot peut également être utilisé au sens figuré pour désigner ce qui est produit par quelque chose, c’est-à-dire sa conséquence (par exemple Luc 3.8 : « Produisez donc des fruits dignes de la repentance » et Jacques 3.18 : « Le fruit de la justice est semé dans la paix par ceux qui recherchent la paix »).  Ce mot apparaît seulement ici dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 2.6.</char></note>.
<verse eid="2TI 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 2:7"/>Comprends ce que je dis, car le Seigneur te donnera<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.7.</char></note> de l’intelligence<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « intelligence » désigne la capacité de comprendre et de juger.  Ce mot pourrait également être traduit « sagesse », « capacité de comprendre » ou « compréhension » en français.  Cela ne signifie pas que Paul pense que Timothée n'est pas intelligent.  Les mots que Paul a écrit ne sont pas difficiles à comprendre.  Ce que Paul veut que Timothée comprenne, c'est l'importance de servir le Seigneur de la bonne façon, et les exemples qu’il lui a donnés l’aideront à y réfléchir.  À titre d’exemple, ce mot est également utilisé pour décrire la sagesse de l’enfant Jésus qui frappe tous ceux qui l’entendent dans Luc 2.47.</char></note> en toutes choses.
<verse eid="2TI 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="2TI 2:8"/>Souviens-toi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « souviens-toi » signifie penser à nouveau à des choses que l’on sait sur quelque chose ou quelqu’un.  Cela ne veut pas nécessairement dire que la personne a oublié ces informations.  Dans certaines langues, cette idée est exprimée par une expression idiomatique telle que « retrouver ses pensées », « voir à nouveau dans son cœur » ou « faire répéter les mots par son foie ».  Noter qu’il ne s’agit pas du même mot que celui qui est traduit « me rappelle » dans 1.4.</char></note> de Jésus-Christ, descendant de David<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « de la semence de David », où la semence représente les descendants d’une personne.</char></note>, ressuscité des morts, selon mon<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">En disant « mon » Évangile, Paul ne signifie pas que l'Évangile lui appartient ou qu'il a son propre Évangile à lui.  Il s’agit de l’Évangile que Dieu lui a confié et ordonné de prêcher, et qui donc est celui de Paul également.  Ici, il précise que l’Évangile ou Bonne Nouvelle qu’il prêche à propos de Jésus (« mon Évangile ») inclut les faits que Jésus est le descendant du roi David et qu’il est ressuscité des morts.</char></note> Évangile.
<verse eid="2TI 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TI 2:9"/>C’est pour [cet Évangile] que je souffre jusqu’à être lié<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : «  jusqu'à des liens comme un malfaiteur ».  Le mot grec traduit « être lié » représente l’emprisonnement de Paul (comme « chaînes » dans 1.16).</char></note> comme un malfaiteur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « malfaiteur » désigne une personne habituée à faire le mal, un criminel.  Ce mot apparaît quatre fois dans le Nouveau Testament : Luc 23.32, 33, 39 (pour désigner les malfaiteurs crucifiés à droite et à gauche de Jésus) ; 2 Timothée 2.9.</char></note>.  Mais la parole de Dieu<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans la Bible, l'expression « parole de Dieu » représente ce que Dieu dit ou a dit auparavant en parlant aux prophètes et à travers eux, puis à travers Jésus et les apôtres (ce qui inclut l'Évangile dont il est question au verset précédent).  De façon générale, la parole de Dieu ne peut pas être arrêtée par qui que ce soit.</char></note> n’est pas liée<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les mots grecs traduits « être lié » et « est… liée » dans ce verset sont de même racine.  Ils désignent des liens, des attaches, des entraves qui empêchent le mouvement.  Il s’agit donc d’une image de l’emprisonnement.  Paul, lui, a été fait prisonnier par des hommes et est donc « lié », tandis que la Parole de Dieu ne peut pas l’être.</char></note>.
<verse eid="2TI 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TI 2:10"/>C’est pourquoi je supporte<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « supporte » signifie tenir bon malgré la difficulté et la souffrance, supporter, endurer.  Il apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 2.10, 12 (« persévérons »).</char></note> tout à cause des élus, pour qu’eux aussi obtiennent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « obtiennent » signifie atteindre, arriver.</char></note> le salut qui est en Jésus-Christ, avec<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « avec la gloire éternelle ».  L’expression « avec la gloire éternelle » pourrait vouloir dire que (1) la gloire éternelle est reçue par les élus avec et en plus du salut, ou (2) qu’elle fait partie du salut que les élus reçoivent.  Si possible, il est préférable de traduire selon le texte grec sans choisir entre les deux options, car le texte original peut être interprété des deux façons.  Si un choix doit être fait, noter qu’en règle générale, le salut et la gloire vont ensemble dans le Nouveau Testament mais sont deux choses différentes (option [1]).</char></note> la gloire éternelle.
<verse eid="2TI 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TI 2:11"/>Cette parole<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Paul présente ce qu'il écrit (« cette parole ») comme quelque chose qu'il dit, qu’il a déjà dit auparavant ou que Timothée a déjà entendu, et que Timothée devrait lui aussi dire aussi aux gens.  Ce ne sont pas juste des mots à lire, mais une parole à entendre, à retenir et à répéter.</char></note> est certaine : Si nous<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Comme il semble s'agir d'une citation, le « nous » ne désigne pas Paul ou Timothée en particulier.  Aucun doute n’est exprimé quant au fait que Paul ou Timothée sont morts avec Jésus-Christ.  La parole citée (jusqu'à la fin du verset 13) s'applique à tous ceux qui affirment suivre Jésus : « si nous sommes morts... si nous souffrons... si nous le renions... si nous sommes incrédules ».</char></note> sommes morts avec lui, nous vivrons aussi avec lui.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">La formulation de cette condition en grec signifie que si la condition est vraie (nous sommes morts avec lui), alors la conséquence le sera aussi (nous vivrons aussi avec lui).  La condition n’indique pas s’il est vrai ou faux qu'ils sont morts avec lui, mais indique que ceux qui sont effectivement morts avec lui vivront aussi avec lui.</char></note>
<verse eid="2TI 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TI 2:12"/>Si nous persévérons<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 2.10 (« supporte »).</char></note>, nous régnerons<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « régnerons… avec » signifie « être rois ensemble ».</char></note> aussi avec lui.  Si nous le renions, lui aussi nous reniera.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « renions » « reniera » (ἀρνέομαι, arnèomaï, G720) signifie ici renier, rejeter.  Ce verbe est utilisé sept fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 5.8 ; 2 Timothée 2.12 (2x), 13 ; 3.5 ; Tite 1.16 ; 2.12.  Cette partie de la citation se base probablement sur les paroles de Jésus dans Matthieu 10.33 : « quiconque me reniera devant les hommes, je le renierai aussi devant mon Père qui est dans les cieux ».  Dans Marc et Luc, il est précisé que cela se passera quand Jésus viendra dans sa gloire.  Tout comme une personne dira devant les hommes que Jésus n'est pas son Seigneur, Jésus dira devant le Père que cette personne n'est pas son disciple.</char></note>
<verse eid="2TI 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="2TI 2:13"/>Si nous sommes infidèles<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « Si nous sommes sans foi ».  Le verbe grec traduit « sommes infidèles » peut signifier (1) être infidèle ou (2) être incrédule (« sans foi »).  Le jeu de mots (« infidèles » vs. « fidèle ») montre que le sens de base doit être le même nous concernant et concernant Jésus : ce que nous ne sommes pas, il l'est.  Or il ne peut pas être question de la foi de Jésus.  On doit donc en conclure qu'il s'agit de fidélité : malgré l'infidélité de certains, Jésus lui n'est pas infidèle.  Noter que Paul mentionne quelque chose de similaire dans Romains 3.3, où il explique que Dieu n'a pas manqué à sa parole (n'a pas été infidèle), même si un certain nombre de Juifs ont eux été infidèles à son alliance.Ici donc, il s’agit d’être infidèle dans le sens de manquer à ses engagements envers quelqu’un ou quelque chose, trahir Dieu ou la foi.</char></note>, il demeure fidèle, car il ne peut pas se renier<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante au verset précédent.</char></note> lui-même.
<verse eid="2TI 2:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="2TI 2:14"/>Rappelle ces choses<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Paul ne précise pas à qui Timothée doit rappeler ces choses.  Cela pourrait être aux hommes fidèles à qui il doit confier les saines paroles (2.2). Cela pourrait aussi être aux personnes dont Timothée a la charge spirituelle.  Si possible, il est préférable de traduire sans préciser à qui Timothée doit rappeler ces choses, puisque Paul ne le précise pas.  Cependant, si vous devez indiquer l'objet du verbe rappeler, vous pouvez utiliser un mot générique comme « frères », « frères et sœurs », « frères et sœurs dans la foi », « ceux qui sont dans la foi » ou « croyants ».</char></note>, en avertissant<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « avertissant » signifie témoigner, attester, exhorter.  L’importance de ce qui est affirmé ou déclaré est sous-entendue.  En français, étant donné que ce qui est déclaré ici est que les croyants doivent éviter quelque chose, ce verbe est traduit par « avertir ».  Ce verbe apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 5.21 ; 2 Timothée 2.14 ; 4.1.</char></note> devant Dieu qu’on évite les disputes de mots<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les mots grecs traduits « éviter les disputes de mots » signifient ne pas argumenter ou se quereller à propos du sens ou de l’utilisation des mots.  Il ne s’agit pas juste d’une dispute verbale (avec des mots), mais vraiment d’une dispute à propos de mots.  Le verbe utilisé dans cette expression (se disputer sur les mots) est de la même famille que le mot « épée ».  D'autres verbes apparentés peuvent décrire un combat militaire ou contre des animaux sauvages ; celui-ci décrit des disputes.  Comme Paul parle ici de ce que Timothée doit enseigner à d'autres chrétiens, il est sous-entendu que ces disputes de mots concernent la foi.</char></note>.  Elles ne servent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les mots grecs traduits « ne servent qu’à » signifient être inutile à part à [détruire ceux qui les écoutent].</char></note> qu’à la destruction de ceux qui écoutent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « écoutent » signifie entendre ou écouter au sens propre ou encore apprendre, comprendre ou même obéir au sens figuré.  Dans le contexte présent, il s’agit d’« écouter » dans le but d’apprendre / de suivre ce que disaient ces faux enseignants.  Ce verbe apparaît quatre fois dans 2 Timothée (1.13 ; 2.2, 14 ; 4.17).</char></note>.
<verse eid="2TI 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="2TI 2:15"/>Efforce-toi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « efforce-toi » peut signifier (1) s’empresser, se hâter ou (2) s’appliquer (dans le sens de faire des efforts).  On pourrait aussi traduire : « fais tout ton possible ».  Ce verbe est utilisé quatre fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 2.15 ; 4.9 (« au plus tôt »), 21 ; Tite 3.12.</char></note> de te présenter<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « te présenter » est un verbe qui peut signifier présenter (quelqu’un ou quelque chose), offrir.  Ce verbe est également utilisé dans 4.17 (« a été à mes côtés »).  À titre d’exemple, ce verbe apparaît dans les passages suivants :En référence à ceux qui sont présents autour de Pierre (Marc 14.69-70).De l’ange Gabriel, qui dit qu’il se tient devant Dieu (Luc 1.19).De Jésus, que ses parents amènent à Jérusalem pour le présenter au Seigneur (Luc 2.22).De deux anges qui apparaissent aux disciples pendant l’ascension de Jésus (Actes 1.10).De Pierre qui présente Dorcas vivante aux disciples (Actes 9.41).De nos corps que nous devons offrir à Dieu comme un sacrifice vivant (Romains 12.1).</char></note> devant Dieu [comme un homme] qui a fait ses preuves<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « qui a fait ses preuves » (δόκιμος, se prononce dokimosse, G1384) signifie ici être jugé bon ou être considéré comme digne après avoir été testé.</char></note>, comme un ouvrier<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Paul utilise le mot « ouvrier » plusieurs fois dans ses lettres pour désigner des personnes qui sont dans le ministère.  Il décrit ainsi ces personnes comme des gens qui travaillent pour Dieu.  De la même façon que quelqu'un peut employer des ouvriers pour faire un travail, Dieu a confié du travail à faire à ceux qu'il a appelé au ministère.  Parfois, Paul décrit ceux qui servent Dieu en utilisant les mots « esclaves » ou « serviteurs ».  Le mot « ouvrier » met l'accent sur le fait que ceux qui sont dans le ministère travaillent pour Dieu.</char></note> qui n’a pas à avoir honte<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « qui n’a pas à avoir honte » signifie le contraire des mots traduits « avoir honte » dans 1.8, 12, 16.</char></note> et qui annonce correctement<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « annonce correctement » signifie au sens propre couper en ligne droite (dans le sens de marcher en ligne droite) ou faire un chemin droit.  C'est un mot rare dont le sens peut varier selon les contextes dans lesquels il est utilisé.  Par exemple, il est utilisé à propos de sentiers pour parler de « se faire des sentiers droits » (c'est-à-dire vivre en suivant la sagesse).  Dans le verset présent, le verbe décrit ce que Timothée doit faire avec la parole, qui est appelée parole de la vérité.  L’image est donc que Timothée doit enseigner la parole comme s'il suivait une ligne droite sans aller d'un côté ou d'un autre : il doit suivre le droit chemin de la parole de la vérité, c’est-à-dire ne pas s'en écarter.  Noter que le préfixe du mot qui signifie « droit » signifie également « correct ».  Dans le contexte présent, cela semble donc signifier qu’il doit enseigner ou annoncer la parole de vérité correctement.</char></note> la parole de la vérité<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Paul a déjà souligné l’importance de saines paroles et de l’importance de les confier à des personnes fidèles qui seront capables de les enseigner à d’autres aussi, et parlera de se détourner de la vérité avec de faux enseignements au verset 18.  L’expression « parole de la vérité » désigne donc probablement la parole qui concerne la vérité.</char></note>.
<verse eid="2TI 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="2TI 2:16"/>Mais<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Timothée devait d’une part enseigner la parole de la vérité droitement (verset précédent), et doit d’autre part éviter les discours vains et profanes.</char></note> évite les discours vides de sens<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « discours vides de sens » désigne une discussion qui manque de véritable contenu.  Ce mot pourrait également être traduit « discours vain » en français.  Dans certaines langues, il peut être préférable d’exprimer cette idée différemment, par exemple : « parler comme un insensé ».  Noter que le mot « discours » désigne ici ce que dit quelqu’un de manière générale (et non une présentation orale officielle).  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 6.20 ; 2 Timothée 2.16.</char></note> et profanes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « profanes » peut désigner (1) ce qui est profane au sens de ne pas être sacré ou saint [ce qui n’appartient pas aux choses de Dieu, mais aux choses du monde] ou (2) ce qui est impie.  Ce mot apparaît quatre fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.9 ; 4.7 ; 6.20 ; 2 Timothée 2.16.  Noter que Paul utilise également les mots vides de sens/vains et profanes quand il dit à Timothée d’éviter ce genre de discours dans 1 Timothée 6.20.</char></note>.  En effet, ceux qui les tiennent avanceront toujours plus<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « avanceront … plus » signifie au sens propre avancer, progresser, augmenter.  Ce verbe peut également être utilisé au sens figuré (comme c’est le cas ici).  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 2.16, 3.9, 13.  À titre d’exemple, ce mot apparaît également dans les passages suivants : Pour décrire Jésus qui croissait en sagesse, en stature et en grâce devant Dieu et devant les hommes dans Luc 2.52.Pour décrire Paul qui était plus avancé dans le judaïsme que beaucoup de ceux de son âge dans Galates 1.14.</char></note> dans l’impiété.  Leur parole rongera<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « rongera » désigne l’action d’étendre une zone, de se propager, de se répandre.  La sens est celui de dévorer, ronger (Bailly), ce qui correspond à la façon dont la gangrène (voir note suivante) se propage.</char></note> comme la gangrène<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « gangrène » désigne une infection qui se propage dans les tissus du corps (comme les muscles et la peau).  Ces tissus du corps sont détruits de façon progressive ; cela                                                                      donne l’impression que l’infection « ronge » la peau et les muscles.  Ce mot pourrait être traduit « infection ».S’il n’existe pas d’équivalent au mot « gangrène » dans votre langue, il est possible de traduire plus simplement.  Par exemple : « Leur parole se répandra comme une maladie/plaie qui ronge la chair », « Leur parole s’étendra comme une infection dans la chair », « Leur parole se propagera comme une infection/plaie qui s’étend dans la chair » ou « Leur parole se répandra comme une infection qui dévore la chair ».</char></note>.
<verse eid="2TI 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 2:17"/>Hyménée et Philète font partie de ce groupe.
<verse eid="2TI 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="2TI 2:18"/>Ils se sont détournés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « se sont détournés » (ἀστοχέω, se prononce astokhèo, G795) signifie se perdre ou faire fausse route parce qu’on s’est écarté de quelque chose (la vérité, la foi, etc.).  Ce mot pourrait aussi être traduit « abandonner (la vérité) » ou « perdre (son chemin) ».  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.6 ; 6.21 ; 2 Timothée 2.18.  Noter qu’au verset 15, Paul exhorte Timothée à enseigner droitement la parole de la vérité, c’est-à-dire qu’il doit l’enseigner correctement, sans s’en écarter, comme lorsque l’on marche dans un chemin droit (voir note correspondante à « annonce correctement »).  Ici, ces deux hommes sont présentés comme s’étant détournés de la vérité, ou comme ayant « tourné » au lieu de rester sur la ligne droite de la vérité.  Le reste du verset montre que Paul parle de leur enseignement, qui est faux.</char></note> de la vérité en disant que la résurrection<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans 2.8 Paul mentionne que Jésus a été ressuscité des morts (le verbe qu’il utilise dans 2.8 est se lever).  Le mot grec traduit « résurrection » ici provient d'un autre verbe, mais il se traduit littéralement par la levée ou l'élévation.  Paul ne précise pas des morts comme au verset 8, mais Timothée aurait compris qu'il s'agit de la résurrection des morts.  En effet, ce mot est presque toujours utilisé dans le Nouveau Testament pour désigner la résurrection (d’où la traduction de la LSG et d’autres versions françaises).</char></note> est déjà arrivée.  Ils renversent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « renversent » signifie au sens propre renverser, retourner quelque chose, tourner sens dessus dessous ou à l’envers.  Cela peut signifier la destruction (par exemple, un bateau qui chavire et coule).  Ce verbe peut également décrire un renversement avec des conséquences négatives, comme perdre une fortune ou le bonheur.  Au sens figuré, ce verbe signifie bouleverser ou ruiner.  (Voir Bailly).  Ce verbe est utilisé ici au sens figuré et pourrait également être traduit « bouleversent ».  Il apparaît trois fois dans le Nouveau Testament, dont deux dans les épîtres pastorales (2 Timothée 2.18 ; Tite 1.11).  À titre d’exemple, ce verbe est utilisé pour décrire Jésus renversant les tables des changeurs de monnaie dans Jean 2.15.</char></note> la foi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.5.</char></note> de quelques-uns.
<verse eid="2TI 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="2TI 2:19"/>Cependant, le solide fondement<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « fondement » désigne une base solide sur laquelle on construisait (par exemple une maison). Cela pouvait être une grande pierre ou des rangées de grosses pierres sur le sol ou dans la terre.  Paul ne précise pas quel est ce fondement, ni à quoi il sert de base, mais il est clair qu’il veut rassurer concernant le fait que certains s'étaient détournés de la foi et faisaient chuter d'autres personnes. Dieu a un solide fondement sur lequel il construit et qui ne tombera pas à cause de ces gens.</char></note> de Dieu tient bon<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « tient bon » est un verbe général qui peut avoir plusieurs significations et être utilisé au sens propre comme au sens figuré.  Il peut par exemple signifier « mettre debout », « placer », « se tenir », « établir », « s’arrêter », « résister ».  Il signifie ici tenir ferme, continuer d’exister, se maintenir.  Il est traduit « reste/demeure debout » dans plusieurs versions françaises.  Il s’agit d’une image appropriée : l’usage de ce verbe peut en effet signifier la position verticale [« debout »].  Cependant, ce qui est important n’est pas la position, mais l’emplacement et le fait d’y rester (au sens propre ou au sens figuré).  Le sens est que le solide fondement de Dieu reste en place ; il n’est pas secoué ou déplacé.  En français, « rester/demeurer debout » est une image qui communique ce sens.</char></note>.  Ces paroles lui servent de sceau<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « sceau » peut désigner (1) un objet qui sert à graver ou à laisser une marque sur un autre objet.  Par exemple, un sceau pouvait faire une marque sur de la cire chaude sur un document comme une lettre ou un rouleau ; la cire redevenait dure en refroidissant après l’impression de la marque.  La marque ou le sceau pouvait indiquer qu’une chose était valide ou authentique, ou pouvait indiquer la propriété ou l’approbation d’une personne qui avait l’autorité de la donner (de façon comparable à une signature ou un tampon aujourd’hui).  Le sceau pouvait également servir à s’assurer que l’objet marqué reste fermé jusqu’à ce qu’il doive être ouvert (par exemple une lettre ; le sceau prouvait alors que la lettre venait de la personne à qui le sceau appartenait et qu’elle n’avait pas été ouverte par quelqu’un d’autre que son destinataire).  Le mot « sceau » peut aussi désigner (2) la marque produite qui est comme une signature.  Dans le passage présent, les paroles qui suivent garantissent le solide fondement de Dieu comme un sceau garantit ce qu’il marque.Dans certaines langues, l’équivalent le plus proche de « sceau » est la marque qu’il produit, par exemple : « le symbole de son nom », « la marque de sa propriété ».</char></note> : « Le Seigneur connaît ceux qui lui appartiennent. » Et : « Quiconque invoque<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « invoque » peut signifier (1) donner un nom à quelqu’un (voir par exemple Luc 6.13, 14, où Jésus donne le nom d’« apôtres » à ses disciples et de « Pierre » à Simon) ou (2) appeler quelqu’un ou quelque chose ou dire son nom (voir par exemple Actes 19.13 ; Éphésiens 5.3).  Dans le Nouveau Testament, selon le contexte, ce verbe peut également indiquer qu’on utilise le nom du Seigneur parce qu’on l’adore et qu’on le sert, comme c’est le cas ici.  On pourrait aussi traduire nommer le nom du Seigneur.  À titre d’exemple, ce mot apparaît également avec un sens similaire dans Éphésiens 1.21, où Jésus est ici décrit comme supérieur à toute puissance que les hommes pourraient vouloir adorer : « au-dessus de toute domination, de toute autorité, de toute puissance, de toute dignité, et de tout nom qui se peut nommer ».</char></note> le nom du Seigneur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les citations de Paul sont basées sur une citation ainsi qu’un résumé de l'enseignement d'autres passages de l'Ancien Testament.  Dans la citation originale, le mot utilisé comme sujet de la phrase est « Dieu » plutôt que « Seigneur ».  Paul pourrait avoir fait ce choix pour deux raisons différentes : (1) Les Juifs utilisaient souvent le mot « Seigneur » pour désigner Dieu et éviter d'utiliser son nom ; il est possible que Paul ait suivi cet usage dans la citation.  (2) Il est également possible que dans la deuxième partie de la citation, Paul applique simplement l'enseignement de ces passages de l'Ancien Testament que c'est à travers Jésus que l'on vient désormais à Dieu.  La deuxième occurrence du mot « Seigneur » en particulier pourrait donc désigner le Seigneur Jésus-Christ. Noter que Paul ne précise pas dans quel sens il utilise le mot « Seigneur » et qu’il n’est pas clair s’il désigne le Seigneur Jésus en particulier. Si possible, il est préférable de traduire le texte tel qu’il est sans l'interpréter.</char></note>, qu’il s’éloigne<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « s’éloigne » signifie ici quitter, laisser, s’éloigner, s’écarter.  Ce verbe est également utilisé dans 1 Timothée 4.1 (« abandonneront »).</char></note> de l’injustice. »
<verse eid="2TI 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="2TI 2:20"/>Dans une grande maison, il n’y a pas seulement des vases<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « vases » désigne au sens propre un objet, une chose, un instrument (comme par exemple les objets du tabernacle servant au culte d’Israël, voir Hébreux 9.21).  Comme ce mot est général, c’est le contexte qui détermine le genre d’objet dont il est question.  Au sens figuré, ce mot peut également désigner le corps d’un être humain (voir 2 Corinthiens 4.7), voir Bailly.  Ici, Paul parle d’objets dont on se sert dans une grande maison et dont certains ont des usages sales ; il veut probablement signifier un récipient, mais il pourrait s’agit d’objets divers.  Selon les contextes, ce mot peut être traduit par différents mots en français : « pot », « bol », « panier », « vase », « objet ».</char></note> d’or et d’argent. Il y en a aussi de bois et de terre. Les uns sont des vases d’honneur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « honneur » (τιμή, se prononce timé, G5092) désigne (1) le prix, la valeur d’une chose ou (2) l’estime ou l’honneur de quelqu’un ou quelque chose (voir Bailly).  Ce mot décrit ici la valeur relative d’un objet domestique.  Certains objets pouvaient servir à décorer ou ils avaient un usage consacré important.  On les mettait en évidence (vases d’« honneur »).  Ce mot apparaît six fois dans les épîtres pastorales, où il désigne l’honneur dû à Dieu, aux anciens qui dirigent bien, aux maîtres des esclaves chrétiens, et où il décrit les croyants qui se gardent purs : 1 Timothée 1.17 ; 5.17 ; 6.1, 16 ; 2 Timothée 2.20, 21.</char></note>. Les autres sont des vases de déshonneur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « déshonneur » (ἀτιμία, se prononce atimia, G819) signifie mépris ou déshonneur (voir Bailly).  Ce mot décrit ici la valeur relative d’un objet domestique.  Il signifie le contraire de celui qui est traduit « honneur » dans le présent verset.  En effet, certains récipients pouvaient être utilisés pour servir de poubelle ou pour y faire ses besoins la nuit.  De tels récipients étaient cachés (vases de « déshonneur »).</char></note>.
<verse eid="2TI 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="2TI 2:21"/>Si donc quelqu’un se garde pur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « se garde pur » signifie se rendre pur ou se purifier en éliminant ce qui est impur.</char></note> en évitant ces choses<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « Si donc quelqu’un se purifie de ces choses ».  Il est possible que le pronom grec traduit « ces choses » fasse référence aux vases de déshonneur, dont il faudrait se tenir éloigné.  Selon certains, ces vases de déshonneur sont les faux enseignants dont il est question dans les versets précédents.  Il est aussi possible que la référence soit plutôt aux disputes de mots, aux discussions inutiles et aux fausses doctrines dont Paul vient de parler, puisque ce verset semble conclure cette section.  Cela correspondrait bien à ce que dit Paul aux versets 23 et 24.</char></note>, il sera un vase d’honneur.  [Il sera] consacré<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « consacré » signifie rendre une personne ou une chose consacrée à une divinité ou la rendre sainte.  Ce mot est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 4.5 ; 2 Timothée 2.21.</char></note> et utile à son maître.  [Il sera] prêt<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « prêt » signifie préparer.  Le sens est : « Il sera préparé à [faire] toute bonne œuvre. »  Le sens est que la personne qui s'abstient de ces choses sera un vase d’honneur et sera prête pour que son maître l'utilise aux bonnes œuvres.</char></note> à toute bonne œuvre.
<verse eid="2TI 2:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="2TI 2:22"/>Fuis<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « fuis » signifie (1) prendre la fuite ou (2) éviter (souvent quelque chose de dangereux).  Ce mot est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 6.11 ; 2 Timothée 2.22.</char></note> les désirs de la jeunesse<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Noter que la « jeunesse » est évaluée de différentes façons dans différentes cultures.  En effet, certaines cultures considèrent que des adultes sont encore jeunes à différents âges.  Par exemple, les experts estiment souvent que Timothée avait entre 30 et 40 ans quand il a reçu cette lettre.</char></note>.  Recherche<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « recherche » a plusieurs significations.  Selon le contexte, il peut signifier chasser, poursuivre, persécuter, rechercher ou s’attacher à (voir Bailly).  Ce verbe indique un effort intense dans un but précis.  Ici, il pourrait également être traduit « poursuivre » en français.  Ce verbe apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 6.11 ; 2 Timothée 2.22 ; 3.12 (« seront persécutés »).  Noter que la paire d’opposés « fuir / rechercher » apparaît également dans 1 Timothée 6.11.  Cette paire de verbes opposés donne une image frappante de comment le chrétien doit se comporter, d’une part en évitant activement les « passions de la jeunesse » et d’autre part en poursuivant les choses qui sont bonnes (justice, foi, charité, paix).</char></note> la justice<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « justice » désigne ce qui est juste.  Dans ce verset, il s’agit clairement de ce qui est juste devant Dieu, c'est-à-dire les actes, les comportements, les paroles et mêmes les pensées que Dieu approuve.  Ce nom apparaît cinq fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 6.11 ; 2 Timothée 2.22 ; 3.16 ; 4.8 ; Tite 3.5, où il désigne le fait d’être juste dans la conduite, les actions, le caractère.</char></note>, la foi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.5.  Le mot « foi » peut signifier la foi ou la fidélité.  Noter cependant que Paul associe souvent l’amour à la foi, et qu’il est probable que ce soit le cas ici.</char></note>, l’amour, la paix<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.2.</char></note>, avec ceux qui invoquent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « invoquent » signifie appeler quelqu’un à faire quelque chose (il peut s’agir d’un appel à l’aide).  C’est un autre mot qui est utilisé dans 2.19 et qui est traduit « invoque ».</char></note> le Seigneur d’un cœur pur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.3.  Noter qu’il est possible de comprendre l’expression « d’un cœur pur » de deux façons : Ceux qui invoquent le Seigneur ont un cœur pur, c’est-à-dire qu’ils sont décrits comme (a) invoquant le Seigneur et (b) ayant un cœur pur.  Paul dit qu’ils invoquent le Seigneur et qu’ils ont un cœur pur.Ceux qui invoquent le Seigneur le font à partir d’un cœur pur.Si c’est possible dans votre langue, il est préférable de traduire sans choisir entre ces deux options puisque le texte grec peut être compris des deux façons.</char></note>.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il est possible de comprendre l’expression « avec ceux qui invoquent le Seigneur d’un cœur pur » comme s’appliquant seulement au mot « paix » ou comme s’appliquant à toute l’expression verbale « recherche la justice, la foi, l’amour, la paix ».  Noter qu’en règle générale, Paul ne limite pas ses exhortations à la paix à ceux qui adorent d’un cœur pur (voir Romains 12.18).  Il est plus probable d’après le contexte que Timothée doit rechercher toutes les choses (justice, foi, amour et paix) avec ceux qui invoquent le Seigneur d’un cœur pur en opposition à ceux qui s’éloignent de la foi.</char></note>
<verse eid="2TI 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="2TI 2:23"/>Repousse<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « repousse » signifie repousser, éloigner, refuser (voir Bailly).  Dans le présent verset, repousser les discussions folles signifie refuser d’y participer.  Ce verbe apparaît quatre fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 4.7 (où il a le même sens que dans le présent verset) ; 5.11 ; 2 Timothée 2.23 ; Tite 3.10.</char></note> les discussions<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « discussions » peut désigner (1) la recherche d’informations, (2) les disputes ou (3) les discussions sur les sujets de dispute (c’est-à-dire les débats), voir Bailly et Lexique Strong.  Ce mot apparaît une fois dans chacune des épîtres pastorales : 1 Timothée 6.4 ; 2 Timothée 2.23 ; Tite 3.9.</char></note> folles<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « folles » désigne ce qui est irréfléchi, insensé, fou, stupide en opposition à la sagesse (comme l’insensé est à l’opposé du sage)  Ici, ce mot pourrait être traduit « insensées », « stupides » ou « vides de sens » en français.  Ce mot est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 2.23 ; Tite 3.9.</char></note> et inutiles<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « inutiles » signifie ignorantes et indique le manque d’éducation.  Dans ce verset, ce mot désigne des discussions qui ne sont pas fondées sur la connaissance.  Ces discussions viennent de personnes qui sont mal informées et qui ne comprennent pas de dont elles parlent.</char></note>.  Tu sais qu’elles provoquent des querelles<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « querelles » désigne des disputes, des conflits.  Ce mot peut désigner un combat ou une bataille dans un contexte militaire et indique qu’il y a hostilité.  Il apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 2.23 ; Tite 3.9.</char></note>.
<verse eid="2TI 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="2TI 2:24"/>Or, un serviteur du Seigneur ne doit pas avoir de querelles.  Au contraire, il doit être bienveillant<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « bienveillant » signifie doux, bienveillant.</char></note> envers tous, capable d’enseigner et patient<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « patient » indique la capacité de supporter des épreuves sans se mettre en colère ou être contrarié.</char></note>.
<verse eid="2TI 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="2TI 2:25"/>Il doit corriger<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « corriger » peut signifier (1) élever, instruire, former (par exemple, un enfant) ou (2) corriger, redresser, réprimander, discipliner ou même châtier.  Dans le verset présent, le sens pourrait être « réprimander » / « corriger ».  Ce verbe apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.20 (« apprennent ») ; 2 Timothée 2.25 ; Tite 2.12 (« enseigne »).</char></note> les adversaires<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « adversaires » signifie quelqu’un qui s’oppose, qui a un comportement hostile.</char></note> avec douceur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « douceur » signifie gentillesse dans l’attitude et le comportement envers autrui, en opposition à la dureté ou la méchanceté.  Dans certaines langues, la douceur est exprimée en opposition avec la dureté, par exemple : « ne pas être dur avec les gens » ou « ne pas élever la voix ».  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 2.25 ; Tite 3.2.</char></note>.  Il le fait en espérant que Dieu leur donnera<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.7.  La signification précise de « donnera la repentance » n'est pas claire. Certains pensent que Dieu fait que certaines personnes se repentent.  D'autres pensent que Dieu rend la repentance possible, mais que les gens doivent choisir de se repentir.</char></note> la repentance<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « repentance » (μετάνοια, se prononce mètanoïa, G3341) décrit un changement au niveau de la façon de vivre suite à un changement complet des sentiments, de la manière de penser et de la manière d’agir concernant le péché et ce qui est juste.  Noter qu’en français, la famille de mots repentir, repentance, etc. reflète souvent le remords ou la tristesse éprouvée par la personne à cause de son péché.  Le terme grec englobe cependant le changement total, à la fois de la pensée et du comportement.  Il s’agit d’un changement qui n’affecte pas seulement les sentiments ou les émotions, mais qui concerne également la façon de penser et d’agir.  Ce mot n’apparaît qu’ici dans les épîtres pastorales.</char></note> pour qu’ils arrivent à la connaissance<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « connaissance » décrit le fait de comprendre le sens d’une chose.  Ce mot est également utilisé dans 3.7.</char></note> de la vérité.
<verse eid="2TI 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="2TI 2:26"/>Ils reviendront alors à leur bon sens<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « reviendront à leur bon sens » signifie retrouver ses esprits, revenir à un état d’esprit normal.  Ce mot est parfois utilisé pour décrire des personnes qui se réveillent après avoir été ivres.  Il pourrait également être traduit « penser à nouveau correctement ».</char></note> et se libéreront du piège<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « piège » désigne un filet, c’est-à-dire quelque chose qui permet de capturer.  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.7 ; 6.9 ; 2 Timothée 2.26.  Noter que l’expression « piège du diable » est aussi utilisée dans 1 Timothée 3.7.</char></note> du diable<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « diable » désigne le principal être surnaturel maléfique, le chef de tous les démons.  Ce mot signifie littéralement : « le calomniateur ».  Dans un certain nombre de langues, il existe un nom propre bien connu ou une expression idiomatique pour désigner le diable qui est représenté dans la Bible.  Dans d’autres langues, il sera préférable d’utiliser une expression descriptive, comme « le chef des mauvais esprits », « le chef des démons » ou « celui qui est vraiment mauvais/impur ».  Ce mot apparaît six fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.6, 7, 11 ; 2 Timothée 2.26 ; 3.3 ; Tite 2.3.Noter que ce mot est également utilisé dans la liste de vices au début du chapitre suivant (« calomniateurs », 3.3).</char></note>.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : «  et peut-être qu'ils reviendront à leur bon sens du piège du diable ».</char></note>  En effet, [le diable] les a capturés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « a capturés » signifie s’emparer de, capturer, faire prisonnier.</char></note> pour les soumettre à sa volonté.
<verse eid="2TI 2:26"/><verse eid="2TI 2:26"/></para>
  <chapter eid="2TI 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="2TI 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="2TI 3:1"/>Il faut que tu saches ceci : dans les derniers jours, il y aura des temps difficiles<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « difficiles » désigne ce qui est difficile, pénible, dur à supporter.  Noter que ce mot décrit des circonstances elles-mêmes, mais ne met pas l’accent sur l’expérience humaine de ces circonstances.  Par conséquent, dans certaines langues, il sera préférable de traduire par une expression telle que « il y aura beaucoup de choses difficiles » ou « les temps seront difficiles ».</char></note>.
<verse eid="2TI 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TI 3:2"/>En effet, les hommes seront égoïstes<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « égoïste » [littéralement : « amoureux de soi »] décrit une attitude centrée sur soi-même, celle de quelqu’un qui fait passer ses propres intérêts avant ceux des autres.</char></note>, amis de l’argent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « amis de l’argent » désigne des personnes qui aiment les richesses ou l’argent.  Ce mot pourrait également être traduit « avare » en français.  À titre d’exemple, ce mot est également utilisé dans Luc 16.14 pour décrire les pharisiens après la déclaration de Jésus que personne ne peut servir Dieu et l’argent : « Les pharisiens, qui étaient avares, écoutaient aussi tout cela, et ils se moquaient de lui ».</char></note>, arrogants<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « arrogants » décrit une personne qui est fière de façon prétentieuse et qui a tendance à se vanter.  Ici, ce mot pourrait également être traduit « vantard » en français.  Dans certaines langues, une telle personne est décrite comme étant « quelqu’un qui dit de grands mots sur lui-même » ou comme « quelqu’un dont la bouche est trop grande pour son corps ».</char></note>, orgueilleux<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « orgueilleux » décrit une personne qui est visiblement fière et se croit meilleure que les autres.  Ce mot pourrait également être traduit « hautain » ou « méprisant » en français.</char></note>, blasphémateurs<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « blasphémateurs » décrit des gens qui parlent de façon irrespectueuse envers Dieu ou d’autres personnes, ou le fait d’être insultant, injurieux.  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.13 ; 2 Timothée 3.2.  À titre d’exemple, ce mot apparaît également dans les passages suivants : Des accusations contre Étienne par de faux témoins qu’il avait prononcé des paroles blasphématoires contre Moïse et contre Dieu dans Actes 6.11.De la description de lui-même par Paul au sujet de son passé violent contre Christ et contre l’Église dans 1 Timothée 1.13 : « moi qui étais auparavant un blasphémateur ».</char></note>, rebelles<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « rebelles » décrit le fait d’être désobéissant, de refuser de se soumettre.  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 3.2 ; Tite 1.16 ; 3.3.</char></note> à leurs parents, ingrats<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « ingrats » décrit des gens qui ne sont pas reconnaissants.  À titre d’exemple, ce mot apparaît également dans Luc 6.35, où il décrit ceux pour qui le Dieu Très-Haut est bon : « il est bon pour les ingrats et pour les méchants ».</char></note>, sans égard pour la religion<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « sans égard pour la religion » désigne une attitude qui s’oppose à la religion, aux divinités ou à Dieu, ou qui n’en tient pas compte.  Noter que l’attitude en question n’est pas spécifiquement opposée au Dieu de la Bible, mais aux divinités et à la religion en général.  Selon les contextes, ce mot pourrait être traduit « profane », « impie » ou « sacrilège » en français.  Il apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.9 ; 2 Timothée 3.2.</char></note>,
<verse eid="2TI 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TI 3:3"/>sans affection naturelle<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « sans affection naturelle » décrit un manque d’amour ou d’affection, qui peut même se manifester envers ses proches ou sa famille.  Ce mot pourrait également être traduit « insensible », « sans affection humaine » ou « sans amour pour les autres ».  À titre d’exemple, ce mot apparaît également dans Romains 1.28-31, où Paul donne une liste de péchés relativement semblable à celle-ci.  Dans cette liste, ce mot est traduit « dépourvus … d’affection naturelle » (LSG).</char></note>, inflexibles<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « inflexibles » décrit une personne qui refuse obstinément de se réconcilier ou de faire la paix avec les autres.  Ce mot pourrait également être traduit « implacables » en français.</char></note>, calomniateurs<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « calomniateurs » désigne ceux qui lancent de fausses accusations  dans l’hostilité (voir Bailly).  Dans les épîtres pastorales, ce mot désigne le diable (1 Timothée 3.6, 7 ; 2 Timothée 2.26) ainsi que les personnes médisantes (1 Timothée 3.11 ; 2 Timothée 3.3 ; Tite 2.3).</char></note>, incapables de se maîtriser, cruels, ennemis du bien<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « ennemis du bien » désigne souvent des personnes qui n’aiment pas le bien en général (ni la bonté, ni les gens qui sont bons), voir Bailly.  Certaines versions françaises comprennent ce mot comme la description de personnes qui s’opposent à ceux qui font le bien (« ennemis des gens de bien »).  Les versions françaises les plus récentes comprennent ce mot comme décrivant les personnes qui s’opposent au bien en général.</char></note>,
<verse eid="2TI 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 3:4"/>traîtres<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « traîtres » désigne celui qui livre une personne au contrôle de quelqu’un d’autre sans justification.  À titre d’exemple, ce mot apparaît également dans les passages suivants :Dans la description de Judas Iscariot, « qui devint traître » (Luc 6.16).Dans le discours d’Étienne, qui accuse ses auditeurs d’avoir livré [trahi] le Juste [Jésus] pour le faire mettre à mort (Actes 7.52).</char></note>, emportés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « emportés » désigne un comportement précipité qui manque de réflexion et de prudence, c’est-à-dire un comportement qui peut être impulsif, imprudent, irréfléchi.  À titre d’exemple, ce mot est également utilisé dans Actes 19.36, où il est souvent traduit par « avec précipitation » ou « inconsidérément » dans les versions françaises.</char></note>, remplis d’orgueil<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « rempli d’orgueil » signifie être arrogant, être plein d’orgueil.  Le mot grec décrit quelqu'un comme enveloppé de fumée, affectant sa façon de penser et de se comporter, rendant cette personne aveugle et orgueilleuse.  Voir également les versions suivantes : « aveuglés par l'orgueil » (Segond 21) ; « l’orgueil les rendra aveugles » (Parole de vie). Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.6 ; 6.4 ; 2 Timothée 3.4.</char></note>, aimant le plaisir plus que Dieu.
<verse eid="2TI 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 3:5"/>Ils auront l’apparence de la piété, mais renieront<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante au verset 2.12.</char></note> ce qui en fait la force<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante au verset 1.7.</char></note>.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il n'est pas certain que la phrase précédente se termine après les mots la force.  De plus, un mot est utilisé ici dans le texte grec qui n’est pas toujours traduit dans les versions françaises.  Il est possible de lire :« mais reniant ce qui est fait la force, et/donc/alors éloigne-toi de ces hommes-là »« Éloigne-toi aussi  de ces gens-là » (voir Bible annotée, Lausanne, Ostervald)« Or détourne-toi de telles gens  » (Darby)Le rôle du mot grec qui est absent de plusieurs versions françaises n’est pas clair.  Certains pensent qu'il sert à relier le premier impératif (« sache », verset 1) à celui-ci (« éloigne-toi »).  Ainsi, Paul (1) dirait à Timothée de bien garder à l'esprit que les temps vont être difficiles à cause de gens qu'il décrit, puis qu’il (2) terminerait en disant « [et] éloigne-toi d'eux ».  La présence ou l’absence de ce mot ne change pas beaucoup au sens de ce verset (commencer une nouvelle phrase avec « Éloigne-toi » a le même effet en français.</char></note>  Éloigne-toi de ces hommes-là.
<verse eid="2TI 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="2TI 3:6"/>Il y a parmi eux des hommes qui s’introduisent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « s’introduisent » signifie entrer secrètement avec de mauvaises intentions.  Le verbe français « s’introduire », par opposition au verbe général « entrer », peut également avoir cette nuance : il s’agit d’entrer de manière secrète et anormale.  Dans certaines langues, il sera peut-être nécessaire de rendre le sens de ce verbe plus explicite.  Par exemple :« ils vont chez les gens avec de mauvaises intentions secrètes » ou « ils entrent dans les maisons en cachant leurs vraies intentions ».</char></note> dans les maisons<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il est entendu que ces hommes s’introduisent là où les femmes en question vivent ; il s’agit des maisons où elles habitent.</char></note> et qui prennent le contrôle<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « prennent le contrôle » signifie prendre contrôle de quelque chose ou de quelqu’un, soit par la force, soit par la ruse.  Il provient d’un verbe qui à l’origine veut dire « faire prisonnier de guerre, emmener en captivité ».</char></note> de femmes insensées<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « femmes insensées » (littéralement « petites femmes » ou « femmelettes ») est un terme péjoratif, utilisé pour se moquer de certaines femmes dont le comportement est insensé.  Le terme lui-même ne précise pas quel est l’objet de la moquerie, mais représente ces femmes comme manquant d’intelligence et de bon sens.</char></note>.  Elles sont chargées<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Noter qu’un verbe de même famille est utilisé dans 4.3, voir note correspondante à « s’accumuleront ».</char></note> de péchés et entraînées par des passions de toute sorte.
<verse eid="2TI 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 3:7"/>Elles sont toujours à apprendre mais ne peuvent jamais arriver à la connaissance<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 2.25.</char></note> de la vérité<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Dans le texte grec, l’expression « arriver à la connaissance de la vérité » est mot pour mot la même que dans 1 Timothée 2.4.</char></note>.
<verse eid="2TI 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="2TI 3:8"/>Tout comme Jannès et Jambrès<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Jannès et Jambrès ne sont mentionnés nulle part ailleurs dans la Bible.  Selon la tradition juive et un certain nombre d’écrits non bibliques (par exemple le Testament de Salomon), Jannès et Jambrès étaient deux des magiciens de la cour de pharaon qui se sont opposés à Moïse en Égypte.  Ils représentent ici ceux qui s’opposent à Dieu ou à ses serviteurs.</char></note> se sont opposés à Moïse, ces hommes s’opposent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « s’opposent » (2x dans ce verset) signifie s’opposer à quelqu’un, pas seulement dans les pensées, mais également par des actes ou des paroles.  Selon le contexte, ce mot peut également signifier faire preuve d’hostilité.  Ce mot est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 3.8 ; 4.15.</char></note> à la vérité.  Ils ont l’intelligence<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « intelligence » désigne la faculté humaine de comprendre, de raisonner, de réfléchir et de prendre des décisions.  Il peut être traduit de diverses manières en français, comme : « pensée(s) », « esprit », « intelligence », « entendement », « raison » ou même « bon sens ».  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 6.5 ; 2 Timothée 3.8 ; Tite 1.15.Selon les langues, un verbe (penser, raisonner, comprendre) devra être utilisé plutôt qu’un nom commun tel qu’« intelligence ».  Dans d’autres langues, une expression comprenant le mot « tête », « foie », « cœur » (ou une autre partie du corps) représentera mieux la faculté de pensée.</char></note> corrompue<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « corrompue » désigne ce qui est moralement perverti ou ruiné.  Littéralement en grec : « hommes corrompus de la pensée ».</char></note> et sont sans valeur<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « sans valeur » (ἀδόκιμος, se prononce adokimosse, G96) décrit soit ce qui n’a pas été mis à l’essai (c’est-à-dire qui n’a pas fait ses preuves), soit ce qui a été démontré n’avoir aucune valeur ou utilité (c’est-à-dire qui a été mis à l’essai et été réprouvé ou disqualifié), voir Lexique Strong.  Ce mot est souvent traduit « réprouvé » en français.  Noter qu’il signifie le contraire du mot traduit « qui a fait ses preuves » dans 2.15 (voir note correspondante).  Le mot ἀδόκιμος apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 3.8 ; Tite 1.16 (« incapables »).</char></note> pour la foi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.5.  Le mot « foi » désigne ici l'ensemble de ce que les disciples de Christ doivent croire et mettre en pratique.  Cet usage ressemble à celui du mot « vérité » dans ce même verset.  Le mot « vérité » met l'accent sur le fait que ce que les disciples de Christ doivent croire et mettre en pratique est vrai.  Le mot « foi » met plus l'accent sur le fait qu'ils doivent vivre selon cette vérité, en y croyant et en la mettant en pratique.  Cette façon d'utiliser le mot « foi » est courante dans le Nouveau Testament.</char></note>.
<verse eid="2TI 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TI 3:9"/>Mais ils n’avanceront pas plus<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 2.16.</char></note>.  En effet, leur folie<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « folie » désigne un état dans lequel on est dépourvu d’intelligence, un état d’absence de savoir et de sagesse.  Ce mot n’indique pas une incapacité à comprendre, mais une volonté évidente de ne pas comprendre.  Ce mot pourrait également être traduit « déraison » (Bailly).</char></note> sera reconnue<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « reconnue » désigne le fait d’être facilement reconnu, clair, visible, évident.</char></note> par tous, comme l’a été celle de ces deux hommes.
<verse eid="2TI 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TI 3:10"/>Mais toi, tu as suivi de près<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « as suivi de près » peut signifier (1) observer attentivement ou (2) suivre attentivement ou fidèlement.  Ce verbe peut être compris dans le sens (1) ou dans le sens (2) ici. Certaines versions françaises le comprennent au sens (1) : « tu as pleinement compris » (Darby) ; « tu as pu m’observer » (Semeur).  D’autres versions françaises le comprennent au sens (2) : « tu t’es appliqué à me suivre » (Parole vivante) : « tu t’es attaché à mon enseignement » (Perret-Gentil et Rilliet).  La formulation de la plupart des versions françaises (« tu as suivi de près ») peut être comprise dans les deux sens, même si le sens (1) est plus évident dans cette formulation.  Noter que ce verbe apparaît également dans Luc 1.3, où il signifie faire des recherches avec soin.  Il semble que Paul parle ici de tout ce qu’il a traversé et que Timothée a pu voir et constater, comme le montre la deuxième partie du verset : « Quelles souffrances n’ai-je pas subies à Antioche, à Icone, à Lystre ? Quelles persécutions n’ai-je pas supportées ? »  Timothée a effectivement pu voir tout ce que Paul a traversé, et il a pu observer son exemple dans l’enseignement et dans la conduite.  Paul continue son raisonnement en soulignant deux choses : (a) le Seigneur l’a toujours délivré (verset 11) et (b) tous ceux qui veulent vivre selon la piété seront persécutés (verset 12).  Ainsi, Timothée aussi devra faire face à ce qu’il a vu Paul affronter dans son ministère.  Il pourrait également être traduit « tu as bien vu » ou « tu as observé » dans ce verset.  Ce verbe est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 4.6 ; 2 Timothée 3.10.</char></note> mon enseignement, ma conduite<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « conduite » désigne le comportement, la manière de vivre.</char></note>, mes résolutions<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « résolutions » désigne ce qui est planifié ou prévu à l’avance et les intentions de quelqu’un, ses objectifs.  C’est le même mot qui est utilisé dans 1.9 pour désigner la volonté déterminée de Dieu (également traduit « résolution » dans ce verset).</char></note>, ma foi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.5.</char></note>, ma patience<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « patience » (μακροθυμία, macrothumia, G3115) désigne une qualité de contrôle de soi dans les situations d’attente, de provocation ou de malheur.  La patience permet d’attendre dans la tranquillité, de retenir sa colère ou encore d’accepter d’endurer des choses désagréables même quand on pourrait choisir de ne pas le faire.  Dans certaines langues, l’idée de patience est exprimée de façon idiomatique, par exemple : « rester assis dans son cœur », « empêcher son cœur de sauter » ou « avoir un cœur qui attend ».  Ce mot est utilisé trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.16 ; 2 Timothée 3.10 ; 4.2.</char></note>, mon amour, ma persévérance<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « persévérance » désigne la capacité à continuer à supporter des circonstances difficiles.  Ici, on pourrait aussi traduire : « ma capacité à supporter ».  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 6.11 (« patience ») ; 2 Timothée 3.10 ; Tite 2.2.</char></note>,
<verse eid="2TI 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TI 3:11"/>mes persécutions<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « persécutions » désigne une oppression et un harcèlement intentionnels.  Dans certaines langues, ce mot peut se traduire par un verbe tel que « faire souffrir » ou « chasser de lieu en lieu ».  Les deux occurrences de ce mot dans les épîtres pastorales sont dans ce verset.  Le verbe traduit « seront persécutés » au verset 12 est de même racine que le verbe du présent verset.</char></note>, mes souffrances.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Certains noms de cette liste sont apparentés à des verbes ou d’autres mots utilisés plus tôt dans cette lettre :enseignement, voir note de vocabulaire intitulée « enseigner / enseignant / enseignement / instruction / doctrine »persévérance - supporte / persévérons (2.10, 12) souffrances, voir note de vocabulaire intitulée « souffrir / souffrance »</char></note>  Quelles souffrances n’ai-je pas subies à Antioche, à Icone, à Lystre ? Quelles persécutions n’ai-je pas supportées<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « ai supportées » signifie endurer, supporter, continuer à tenir malgré la difficulté et la souffrance.  À titre d’exemple, ce mot apparaît également dans 1 Corinthiens 10.13, quand Paul parle du moyen que Dieu donne aux croyants de sortir de la tentation afin qu’ils puissent la supporter.</char></note> ? Et le Seigneur m’a délivré<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « a délivré » signifie libérer, sauver du danger.  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 3.11 ; 4.17, 18 (« sauvera »).  À titre d’exemple, ce mot apparaît également dans les passages suivants :Pour décrire Dieu qui nous a délivrés de la puissance des ténèbres dans Colossiens 1.13.Dans la requête de prière de Paul pour qu’il soit délivré des incrédules de Judée dans Romains 15.31, ainsi que des hommes méchants et pervers dans 2 Thessaloniciens 3.2.Pour décrire Jésus, qui nous délivre de la colère à venir dans 1 Thessaloniciens 1.10.</char></note> de toutes.
<verse eid="2TI 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TI 3:12"/>Or, tous ceux qui veulent vivre avec piété en Jésus-Christ seront persécutés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « seront persécutés » signifie être victime d’oppression et de harcèlement.  Cela peut inclure insultes, opposition, fausses accusations, attaques physiques, emprisonnement ou même la mort.  Dans certaines langues, ce mot peut se traduire par un verbe tel que « harceler », « opprimer » ou « être chassé de lieu en lieu ».  Le mot grec traduit « persécutions » au verset 11 est de même racine que le verbe utilisé ici.</char></note>.
<verse eid="2TI 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="2TI 3:13"/>Mais les hommes méchants<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « méchants » (πονηρός, se prononce ponérosse, G4190) signifie mauvais, méchant, pervers.  Il désigne ce qui est moralement mauvais et sans valeur.  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 6.4 ; 2 Timothée 3.13 ; 4.18.</char></note> et les imposteurs<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « imposteurs » désigne un charlatan ou un imposteur, c’est-à-dire quelqu’un qui a l’habitude de tromper ou d’abuser les gens.</char></note> avanceront toujours plus<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 2.16.</char></note> dans le mal, perdant<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « perdant » et « perdus eux-mêmes » signifie égarer, tromper, c’est-à-dire adopter un mauvais point de vue et donc s’égarer.  C’est le même mot qui décrit ce qu’ils font aux autres et qui a pour effet que les autres s’égarent, et ce qui leur arrive à eux aussi et qui a pour effet qu’eux aussi sont égarés.  Noter que la formulation du texte original permet de comprendre le mot traduit « perdus eux-mêmes » comme signifiant que (1) ceux qui égarent les autres se sont égarés eux-mêmes aussi. Ils sont victimes d'eux-mêmes.  Ou alors, (2) ceux qui égarent les autres ont eux-mêmes été égarés aussi. Ils ont peut-être été égarés par d'autres personnes et maintenant ils égarent les autres aussi.  La formulation française permet les deux interprétations (c’est-à-dire qu’elle ne précise pas s’ils se sont perdus eux-mêmes ou s’ils ont été perdus par d’autres).Dans certaines langues, le fait de mener les gens dans l’erreur peut être exprimé de façon idiomatique, par exemple : « déformer les pensées des gens », « faire en sorte que ce qui est faux paraisse vrai », « faire en sorte qu’un mensonge paraisse vrai », « enterrer la vérité » ou « couvrir les yeux de mensonges ».  Ce mot est utilisé trois fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 3.13 (2x) ; Tite 3.3.</char></note> les autres et perdus eux-mêmes.
<verse eid="2TI 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="2TI 3:14"/>Toi, reste dans les choses que tu as apprises et dont tu as été pleinement convaincu<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">À l’actif, ce verbe signifie rendre croyable. Au passif, il signifie être convaincu.  Ce verbe est utilisé au passif ici.</char></note>.  Tu sais de qui tu les as apprises.
<verse eid="2TI 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="2TI 3:15"/>Tu connais les saintes Écritures depuis ton enfance<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « enfance » peut désigner un enfant encore dans le sein de sa mère, un nouveau-né ou un enfant en très bas âge (voir par exemple Luc 1.41 ; 2.12 ; 18.15).</char></note>.  Elles peuvent te rendre sage pour le salut par la foi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.5.</char></note> en Jésus-Christ.
<verse eid="2TI 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="2TI 3:16"/>Toute<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « toute » désigne la totalité d’une chose, ici, les Écritures.</char></note> Écriture<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les saintes Écritures auxquelles Paul fait référence ici sont l’Ancien Testament.  Au moment où Paul écrit cette lettre, la majorité des chrétiens, s'ils ont accès à certaines parties du Nouveau Testament, ne l’auraient pas eu en entier puisqu’il n’existe pas encore en entier.  Or, comme Paul dit à Timothée qu'il connaît les saintes lettres depuis son enfance (v. 15), « les saintes Écritures » désignent ici l’Ancien Testament.</char></note> est inspirée de Dieu<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « inspirée de Dieu » signifie qui a été inspiré par Dieu lui-même, qui provient de lui.  Ce mot n’apparaît qu’ici dans le Nouveau Testament.  C’est un composé de deux autres mots : Dieu et πνευστος (se prononce pneustosse).  Il est supposé que le mot πνευστος provient du verbe πνέω (se prononce pnéo), qui signifie « souffler » ou « respirer ».  Un des sens du verbe « inspirer » en français est celui de souffler dans quelque chose (par exemple, souffler de l’air dans les poumons d’un noyé).  Ce sens correspond au mot grec utilisé ici : l’Écriture est inspirée de Dieu, c’est-à-dire qu’elle provient du souffle de Dieu.</char></note> et utile<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « utile » désigne ce qui présente un avantage, un intérêt ou qui peut servir à quelque chose.  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 4.8 ; 2 Timothée 3.16 ; Tite 3.9.</char></note> pour enseigner, reprendre<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le nom grec traduit « reprendre » signifie convaincre ou réfuter, c’est-à-dire déclarer / démontrer que quelqu’un a mal agi.  Ce mot pourrait également être traduit « reprocher » ou « corriger » en français.  À titre d’exemple, ce verbe apparaît dans les versets suivants :Dans le commandement de Jésus de reprendre un frère qui a péché (Matthieu 18.15).Dans la description des paroles de Jean envers Hérode, qu’il a repris au sujet de la femme de son frère qu’il avait pris pour être sa propre femme (Luc 3.19).Du Saint-Esprit qui convaincra le monde de péché, de justice et de jugement (Jean 16.8).De Paul réfutant les Juifs en public, montrant par les Écritures que Jésus est le Christ (Actes 18.26).Des œuvres infructueuses des ténèbres que les croyants doivent condamner (Éphésiens 5.13).</char></note>, corriger<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « corriger » signifie faire qu’une chose soit ou devienne correcte (avec l’idée de fautes ou d’échecs avant la correction en question).  Ce mot pourrait également être traduit « redresser » en français.</char></note> et instruire<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « instruire » signifie assurer un enseignement avec l’intention de mettre en place de bonnes habitudes, un bon comportement.  Il peut aussi se traduire par « éduquer ».</char></note> dans la justice<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 2.22.</char></note>,<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : «  pour l'enseignement, pour la conviction, pour la correction, pour l'instruction dans la justice ».</char></note>
<verse eid="2TI 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 3:17"/>pour que l’homme<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note de vocabulaire intitulée « homme ».  Il n'est pas clair si Paul parle littéralement des hommes à l'exclusion des femmes, ou des hommes dans un sens générique qui inclut les hommes et les femmes.  Certains interprètes du Nouveau Testament pensent que Paul dit dans d'autres passages que les femmes ne doivent pas enseigner dans l'Église.  Dans ce cas, on pourrait présupposer que quand il parle d'enseigner, corriger et convaincre, il parle d'hommes seulement. D'autres font remarquer que dans certains contextes, les femmes pouvaient aussi enseigner.  Étant donné qu’en grec, le mot hommes peut être utilisé au sens général de personnes, il est possible que ce soit le cas ici.</char></note> de Dieu<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’expression « homme de Dieu » peut être comprise de deux façons : (1) tout chrétien qui sert et obéit à Dieu ou (2) toute personne qui sert Dieu dans le ministère comme les pasteurs, diacres ou missionnaires. La seconde option est plus probable parce que l'expression est habituellement utilisée dans le Nouveau Testament pour désigner des personnes dans le ministère. De plus, dans ses deux lettres à Timothée, Paul lui parle de son ministère et lui donne des exhortations spécifiquement à ce sujet.  Enseigner, corriger, convaincre et instruire correspond à ce que Paul exhorte Timothée à faire (voir 4.2 par exemple).  Noter que Paul appelle Timothée « homme de Dieu » dans 1 Timothée 6.11.</char></note> soit accompli<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « accompli » désigne une personne préparée et compétente, prête à accomplir une fonction donnée.</char></note> et tout à fait prêt<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « tout à fait prêt » signifie préparer, équiper, compléter.</char></note> à toute bonne œuvre.
<verse eid="2TI 3:17"/><verse eid="2TI 3:17"/></para>
  <chapter eid="2TI 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="2TI 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="2TI 4:1"/>[Jésus-Christ] doit juger<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’expression verbale traduite « doit juger » pourrait également être traduit « jugera ».  Le verbe « juger » signifie ici établir l’innocence ou la culpabilité d’un accusé et décider de sa punition ou de sa récompense.  Il s’agit de donner un verdict comme dans un tribunal.  Dans certaines langues, cette idée est mieux exprimée par une expression idiomatique telle que « couper le palabre », « trouver la culpabilité », « montrer la faute du doigt » ou « démêler les disputes ».</char></note> les vivants et les morts et c’est au nom de son apparition<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.10 (« apparition »).</char></note> et de son royaume que [je te dis ceci<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">La structure de cette phrase a été modifiée pour la simplifier.  Noter que « je te dis ceci » fait référence à ce qui suit (prêcher la parole, etc.) et non à ce qui précède (que toute Écriture est inspirée, etc.).</char></note>].  Je t’exhorte<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « exhorte » signifie affirmer quelque chose avec insistance.  C’est le même verbe qui apparaît dans 2.14 et qui y est traduit « avertissant ».</char></note>, devant Dieu et devant Jésus-Christ,
<verse eid="2TI 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="2TI 4:2"/>à prêcher<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « prêcher » (κηρύσσω, se prononce kérusso, G2784) signifie proclamer, annoncer, prêcher.  Ce qui est proclamé peut l’être de façon formelle et officielle.  Dans les épîtres pastorales, il s’agit de proclamer des vérités spirituelles tout en exhortant les gens à les accepter et à s’y conformer.  Dans un certain nombre de langues, il n’est pas possible de traduire κηρύσσω sans préciser le contenu de ce qui est prêché / proclamé.  Dans les cas où le message n’est pas précisé, il sera nécessaire dans ces langues de le déduire du contexte (voir par exemple Luc 4.44, « la bonne nouvelle du royaume de Dieu, voir verset 43).  Ce verbe apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.16 ; 2 Timothée 4.2.  Le nom de même famille « prédicateur » (κῆρυξ, se prononce kérux, G2783) est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 2.7 ; 2 Timothée 1.11 (voir note correspondante).  Le nom de même famille « prédication » (κήρυγμα, se prononce kérugma, G2782) apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 4.17 (voir note correspondante) ; Tite 1.3.</char></note> la parole, à insister en toute occasion, favorable ou non, à reprendre<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « reprendre » signifie déclarer que quelqu’un a mal agi (l’idée étant que cela peut être démontré).  Ce mot pourrait également être traduit « réfuter », « reprocher » ou « corriger » en français.  Ce mot apparaît cinq fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 5.20 ; 2 Timothée 4.2 ; Tite 1.9, 1.13 ; 2.15.</char></note>, à réprimander<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « réprimander » (ἐπιτιμάω, se prononce epitimao, G2008) peut exprimer une forte désapprobation.  Il signifie :adresser des reproches ou reprendrecommander, avec l’idée de désapprobation, de menace ou d’avertissement sévèreCe verbe est souvent traduit « reprendre », « réprimander » ou « menacer » dans les Évangiles.  Il apparaît seulement ici dans les épîtres pastorales.  À titre d’exemple, il est également utilisé dans les passages suivants :Jésus recommandant sévèrement aux disciples de ne pas faire connaître qui il est (Matthieu 16.20).Pierre reprenant Jésus au sujet de ses paroles concernant sa mort prochaine (Matthieu 16.22).Les disciples repoussant les gens qui amènent des petits enfants à Jésus pour qu’il leur impose les mains et prie pour eux (Matthieu 19.13)</char></note>, à encourager, avec grande patience<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 3.10.</char></note> et en instruisant.
<verse eid="2TI 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="2TI 4:3"/>Car il viendra un temps où les hommes ne supporteront<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « supporteront » signifie supporter, tolérer quelque chose.  Selon les contextes, il peut aussi décrire le fait d’accepter, de faire bon accueil.  Noter que ce sont deux mots différents qui apparaissent dans 2.10 et 3.11 et qui y sont traduits « supporte » et « supportées » respectivement.</char></note> pas la saine doctrine<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note de vocabulaire intitulée « enseigner / enseignant / enseignement / instruction / doctrine ».</char></note>. Au contraire, voulant entendre des choses agréables<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Littéralement en grec : « ayant la démangeaison / le chatouillement de l’oreille ».  Cette expression décrit ceux qui ne supporteront pas la saine doctrine.  Il s’agit d’une expression idiomatique qui signifie vouloir entendre ce que l’on veut, ce qui nous plaît.  L’image est celle de l’oreille qui est agréablement chatouillée par ce qu’elle entend.  Dans certaines langues, il sera préférable d’exprimer le sens plus simplement, par exemple : « désireront entendre des choses qui leur plaisent » ou « voudront entendre des choses agréables ».</char></note>, ils s’acculumeront<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « s’accumuleront » signifie augmenter le nombre de quelque chose de façon importante.  Le sens est que, motivés par leur désir d’entendre des choses agréables, ils accepteront pour eux-mêmes une foule d’enseignants qui leur conviendra.  Noter que ce verbe est de même famille que le mot « chargées » dans 3.6.</char></note> des enseignants selon leurs propres désirs<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note de vocabulaire intitulée « désir / passion / convoitise ».  Ici, il n’est pas entièrement clair si l’expression « selon leurs propres désirs » (1) introduit le fait qu’ils se donneront ou s’accumuleront des enseignants ou si elle (2) qualifie les enseignants que les hommes se donneront à eux-mêmes en grand nombre.  Le sens est généralement le même, malgré la nuance :« … Au contraire, voulant entendre des choses agréables, ils s’accumuleront selon leurs propres désirs des enseignants » (1).  L’accent est ici sur le fait que c’est selon leurs propres désirs qu’ils se donnent une foule d’enseignants.« Au contraire, voulant entendre des choses agréables, ils s’accumuleront des enseignants selon leurs propres désirs » (1) et (2).  L’accent peut être compris comme dans (1) ou comme étant sur le genre d’enseignants qu’ils se donneront : ils enseigneront selon les désirs de ceux qui ne supporteront pas la saine doctrine et auront la démangeaison d’entendre des choses agréables.Noter que la situation décrite est généralement la même dans les deux cas : ce sont des enseignants qui auront été choisis pour se conformer à leurs désirs (ce qu'ils veulent entendre et pas la saine doctrine).</char></note>.
<verse eid="2TI 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="2TI 4:4"/>Ils détourneront<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.15.</char></note> l’oreille<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « détourneront » signifie cesser de faire quelque chose et inclut l’idée de rejet.  Paul utilise à nouveau une formulation qui inclut l’image d’une oreille.  Ces gens ne voudront plus écouter la vérité et la rejetteront ; ils s’en détourneront.  S’il est nécessaire d’exprimer cette idée plus simplement, il est possible de traduire : « rejetteront la vérité » ou « cesseront d’écouter la vérité ».  Ce verbe apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 1.15 ; 4.4 ; Tite 1.14.</char></note> de la vérité et ils se tourneront<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « se tourneront » (ἐκτρέπω, se prononce ektrèpo, G1624) signifie se détourner, s’écarter (changer de direction).  Ce verbe est au passif dans le texte grec et a un sens réfléchi (c’est-à-dire que le sujet agit sur lui-même).  Ces personnes se tourneront elles-mêmes vers les fables.  Ce mot apparaît cinq fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.6 ; 5.15 ; 6.20 ; 2 Timothée 4.4.  Il est également utilisé dans Hébreux 12.13.</char></note> vers les fables<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « fables » désigne des histoires ou récits qui ne sont pas crédibles et qui habituellement ne sont pas fondés sur des faits (il peut s’agir de légendes, de contes, de mythes).  Ce mot apparaît quatre fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 1.4 ; 4.7 ; 2 Timothée 4.4 ; Tite 1.14.  Noter que dans Tite 1.14, Paul mentionne spécifiquement les fables judaïques.  Il n’est pas clair s’il s’agit ici comme dans Tite de récits juifs qui ne font pas partie de la Bible mais que des faux enseignants utilisaient pour en faire des doctrines.</char></note>.
<verse eid="2TI 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="2TI 4:5"/>Mais toi, sois sobre<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « sobre » signifie au sens propre quelqu’un qui n’est pas ivre ou ne se saoule pas.  Ici et ailleurs dans le Nouveau Testament, il est utilisé au sens figuré et désigne un comportement retenu et modéré, où la personne se maîtrise elle-même.  Il peut signifier ne pas perdre ses sens et faire preuve de contrôle de soi, de sagesse, de vigilance ou de prudence.  Le contexte aide à déterminer le sens exact de ce mot, ainsi que la façon dont il devrait être traduit.  La traduction de ce terme ici varie dans les versions françaises, indiquant que sa nuance exacte n’est pas facile à déterminer : garder la mesure (Traduction officielle liturgique), vigilant (Bible annotée, Ostervald), tenir ferme (Bible juive complète), raisonnable (Parole de vie), modéré (Perret-Gentil et Rilliet), garder la tête froide (Français courant).</char></note> en toutes choses.  Supporte les souffrances. Fais l’œuvre d’un évangéliste.  Remplis bien<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « remplis bien » signifie ici accomplir une fonction.  Ce verbe apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 4.5, 17 (« pleinement accomplie »).</char></note> ton ministère.
<verse eid="2TI 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="2TI 4:6"/>Car pour moi, je sers déjà de libation<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Une libation est un sacrifice liquide qui est répandu comme acte d’adoration.  Les libations faisaient partie du système de sacrifices de l’Ancien Testament ; elles accompagnaient les offrandes de grain ou les sacrifices d’animaux.  Paul se compare donc lui-même à un sacrifice de vin répandu devant Dieu comme une offrande.  Paul était en prison, et allait être mis à mort.  L’image de la libation reflète probablement le fait qu'il sait qu’il va bientôt mourir et qu’il donne sa vie volontairement pour servir et honorer Dieu.  À titre d’exemple, des libations sont offertes ou commandées dans les passages suivants :Jacob dresse un monument et y verse une libation à Béthel, là où Dieu lui a parlé (Genèse 35.14).Une libation de vin devait accompagner l’offrande des deux sacrifices quotidiens d’agneaux (Exode 29.40-41).</char></note> et le moment de mon départ<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le « moment du départ » est une image qui fait référence à la mort.  Ces mots montrent que Paul sait qu’il va bientôt mourir.</char></note> approche.
<verse eid="2TI 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="2TI 4:7"/>J’ai combattu<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « ai combattu » signifie lutter contre l’adversité, qu’elle soit physique ou non.  Cette image est de nature militaire (combattre comme un soldat) ou sportive (concourir dans une compétition), tout comme l’image suivante d’un athlète qui finit une course.  Paul évalue sa vie et son ministère pour le Seigneur.  Il a déjà utilisé un vocabulaire et des images tirées du monde militaire et du monde de la compétition sportive dans 2.4-5 et il y revient ici.  Dans certaines langues, une distinction nette est faite entre combats physiques et non-physiques avec une personne.  Il n’est alors pas possible d’utiliser une terminologie de guerre ou de combats physiques pour signifier hostilité ou conflit interpersonnel.  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 4.10 ; 6.12 ; 2 Timothée 4.7.  Noter qu’il s’agit d’un autre mot que celui qui est utilisé dans 2.5 et qui y est traduit « a combattu », voir note correspondante.</char></note> le bon combat<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « combat » désigne une lutte intense contre une forte opposition, que la lutte soit physique ou non.  Ce mot appartient à la même famille que le verbe qui précède (« ai combattu ») et pourrait au sens propre désigner un combat militaire ou sportif.  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 6.12 ; 2 Timothée 4.7.  Noter que l'expression « le bon combat » était utilisée en grec pour décrire un effort important, souvent face à de l'opposition ou à des obstacles, pour obtenir quelque chose de bien ou de noble.  Ici, Paul parle d’un combat pour ce qui est bien.  Voir note de vocabulaire intitulée « bon / beau ».</char></note>,<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Une formulation très similaire apparaît dans 1 Timothée 6.12, où Paul exhorte Timothée à combattre le bon combat de la foi.</char></note> j’ai achevé<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « ai achevé » (τελέω, se prononce telèo, G5055) signifie achever, accomplir, réaliser, compléter, terminer.  Ce mot pourrait également être traduit « finir » en français.  Paul utilise l’image de la course pour décrire la façon dont il a servi Dieu, et dit que cette course est désormais finie.  Cela signifie qu'il n'a pas abandonné, mais qu’il est allé jusqu'au bout. Ceci peut aussi signifier que de la même façon que le coureur d'une course doit parcourir toute la distance, Paul dit qu'il a fait ce que le Seigneur lui a donné à faire.  Il utilise la même métaphore dans Actes 20.24.  L'idée d'achever (comme celle de servir de libation au v. 6) fait aussi allusion à l'approche de sa mort.</char></note> la course<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « course » décrit au sens propre l’action de courir (cela peut être une compétition ou non).  Au sens figuré, ce terme désigne la vie ou la mission d’une personne, comme c’est le cas ici.  À titre d’exemple, ce mot apparaît avec le même sens dans les versets suivants :De Jean le Baptiste : « Avant sa venue [celle de Jésus], Jean avait prêché le baptême de repentance à tout le peuple d’Israël. Et lorsque Jean achevait sa course, il disait : “ Je ne suis pas celui que vous pensez ; mais voici, après moi vient celui des pieds duquel je ne suis pas digne de délier les souliers ” » (Actes 13.24-25, LSG).De Paul : « Mais je ne fais pour moi-même aucun cas de ma vie, comme si elle m’était précieuse, pourvu que j’accomplisse ma course avec joie, et le ministère que j’ai reçu du Seigneur Jésus » (Actes 20.24).</char></note>,<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ces métaphores font ressortir les idées d’opposition, de discipline et d’efforts.  La première métaphore est soit militaire, soit sportive, tandis que la seconde est sportive.  On peut donc comprendre ce verset de deux façons :Paul utilise d'abord une métaphore militaire (combattre un combat), puis une métaphore sportive (achever une course). C'est ce qu'il fait dans 2.3–5 en présentant le soldat et l'athlète comme modèles pour Timothée.Paul utilise une métaphore sportive (ou deux métaphores sportives) : il a combattu le bon combat (comme un sportif), il a fini sa course comme un coureur ou il a combattu le bon combat comme un sportif, c’est-à-dire qu’il a fini sa course.</char></note> j’ai gardé<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « ai gardé » (τηρέω, se prononce térèo, G5083) peut signifier (1) garder dans le sens de surveiller quelqu’un, (2) garder dans le sens de réserver quelqu’un ou quelque chose, (3) garder dans le sens d’obéir ou d’observer.  Ce mot apparaît trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 5.22 ; 6.13 ; 2 Timothée 4.7.  À titre d’exemple, ce mot apparaît également dans les passages suivants :Dans les paroles de Jésus au jeune homme riche quand il lui dit d’observer les commandements (Matthieu 19.17).Dans le Mandat missionnaire : on doit enseigner aux disciples à observer tout ce qui a été commandé par Jésus (Matthieu 28.20).Des gardes qui gardaient Pierre en prison (Actes 12.5).De l’héritage qui nous est réservé dans les cieux (1 Pierre 1.4).</char></note> la foi<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.5.</char></note>.
<verse eid="2TI 4:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="2TI 4:8"/>Désormais la couronne<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’image est celle de la récompense donnée aux athlètes pour avoir remporté une compétition.  Le mot « couronne » ne désigne pas ici le type de couronnes que portaient les rois ou certains chefs.  Il désigne le type de couronnes qui étaient données aux athlètes quand ils gagnaient une compétition (comme les médailles ou trophées d'aujourd'hui).  Paul continue ici la métaphore sportive précédente du verset 7 (« j'ai achevé la course »).</char></note> de justice<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 2.22.  Il s’agit d’une couronne qui sera donnée en récompense aux justes.</char></note> m’est réservée<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « est réservée » désigne mettre de côté et conserver quelque chose pour la donner à quelqu’un.</char></note>.  Le Seigneur, le juste juge, me la donnera<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « donnera » signifie ici récompenser ou rétribuer quelqu’un en fonction de ce qu’il mérite, que ce soit positif ou négatif.  Lorsqu’il est utilisé dans un contexte négatif (voir par exemple au verset 14), c’est une allusion au jugement de Dieu.  Ce mot est utilisé trois fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 5.4 (rendre) ; 2 Timothée 4.8, 14 (« rendra »).</char></note> dans ce jour-là<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.12.</char></note>.  Il ne me la donnera pas seulement à moi, mais aussi à tous ceux qui auront aimé<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « auront aimé » (ἀγαπάω, se prononce agapao, G25) peut signifier avoir de l’affection, traiter chaleureusement, chérir ou ressentir de l’amour pour quelqu’un ou quelque chose (voir Bailly).  Il peut aussi désigner une grande dévotion.  Le verbe ἀγαπάω peut désigner l’amour :d’un être humain pour un autre (Jean 15.17) ou d’autres (Luc 7.5 ; 2 Corinthiens 12.15).d’un être humain pour Jésus ou pour Dieu (Luc 10.27 ; 1 Corinthiens 2.9 ; 1 Pierre 1.8). de Jésus ou de Dieu pour un (Jean 13.23), des (Jean 11.5) ou les êtres humains en général (Jean 3.16), voir aussi Éphésiens 5.2 et Galates 2.20.de Dieu pour Jésus (Jean 3.35).d’un être humain pour une chose (Luc 11.43 ; Jean 12.43 ; 1 Jean 2.15).Ce verbe apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 4.8, 10.Voir également note de vocabulaire intitulée « amour / charité ».</char></note> son apparition<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.10.</char></note>.
<verse eid="2TI 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="2TI 4:9"/>Viens au plus tôt<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">voir note correspondante à 2.15.</char></note> vers moi.
<verse eid="2TI 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="2TI 4:10"/>En effet, Démas m’a abandonné<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « a abandonné » signifie délaisser ou déserter quelqu’un.  Ce mot est également utilisé dans 4.16.  Noter que n’est pas le même mot qui est traduit « ont abandonné » et « détourneront » dans 1.15 et 4.4.</char></note>, par amour<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante au verset 8 (« auront aimé »).</char></note> pour le monde<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ou « siècle présent » (LSG et de nombreuses autres versions françaises).  Le mot traduit « monde » peut être traduit « siècle », mais il ne désigne pas une période de 100 ans.  Il désigne une très longue période de temps, comme un âge ou une ère.  Le « siècle présent » représente la période de l'histoire du monde qui précède le retour de Jésus.  Cependant, ce mot représente souvent plus qu’une simple indication de temps et désigne le monde tel qu'il existe en ce moment.  Par extension, ce mot représente donc aussi la façon de vivre et les désirs de ceux qui vivent pour ce monde, dans « ce siècle ».  Paul signifie donc que Démas l'a abandonné parce qu'il s'est laissé tenter par ses désirs pour les choses de ce monde.  Noter le contraste implicite avec ceux qui auront aimé non pas le monde, mais le retour de Jésus (verset 8).</char></note>.  Il est parti pour Thessalonique.  Crescens est allé en Galatie et Tite en Dalmatie.
<verse eid="2TI 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="2TI 4:11"/>Seul Luc est avec moi.  Prends Marc et amène-le avec toi, car il m’est utile pour le ministère.
<verse eid="2TI 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="2TI 4:12"/>J’ai envoyé Tychique à Éphèse.
<verse eid="2TI 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="2TI 4:13"/>Quand tu viendras, apporte le manteau<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « manteau » désigne un vêtement que l’on met par-dessus d’autres vêtements.  Il y en avait de plusieurs sortes ; l’équivalent le plus courant en français est le terme « manteau ».</char></note> que j’ai laissé à Troas chez Carpus, ainsi que les livres<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « livres » désigne un document composé d'un rouleau ou d’un livre.</char></note>, surtout les parchemins<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « parchemins » désigne une feuille de peau d’animal préparée pour que l’on puisse écrire dessus.  Un parchemin pouvait contenir un livre entier ou juste une partie d’un livre.  Plusieurs parchemins pouvaient être cousus ensemble pour former de plus longs rouleaux ou des livres.</char></note>.
<verse eid="2TI 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="2TI 4:14"/>Alexandre, le forgeron<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Un forgeron était un ouvrier spécialisé qui fabriquait des objets de métal, souvent de bronze ou de cuivre.</char></note>, m’a fait beaucoup de mal.  Le Seigneur lui rendra<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 4.8 (« donnera »).Il n’est pas clair si cette « récompense » pour ses mauvaises œuvres était censée arriver dans cette vie ou lors du jugement dernier.</char></note> selon ses œuvres.
<verse eid="2TI 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="2TI 4:15"/>Prends garde<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.12.</char></note> à lui toi aussi, car il s’est fortement opposé<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 3.8.</char></note> à nos paroles.
<verse eid="2TI 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="2TI 4:16"/>Lors de ma première défense<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Paul fait ici allusion à l’occasion qu’il a eue de se défendre des accusations portées contre lui.  Il s’agit d’un terme juridique qui évoque l’image d’un tribunal.</char></note>, personne ne m’a aidé<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « a aidé » signifie venir ou être présent pour aider une personne.  Paul signifie peut-être qu’aucune de ses connaissances qui auraient pu l'aider (par exemple, en témoignant en sa faveur) ne l'ont pas fait.  Il est aussi possible que Paul dit que personne n’a été présent à ses côtés pour l’encourager.</char></note>.  Tous<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Comme Paul était en prison à Rome où il connaissait d'autres chrétiens, il est probable que par « tous », il veut dire tous les chrétiens qui le connaissent personnellement à Rome et qui auraient pu l'aider ou être présent à ses côtés.</char></note> m’ont abandonné<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 4.10.</char></note>.  Que cela ne soit pas retenu<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le verbe grec traduit « soit retenu » signifie ici compter contre quelqu’un, comme si cette personne doit quelque chose et va devoir payer.</char></note> contre eux !
<verse eid="2TI 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="2TI 4:17"/>C’est le Seigneur qui a été à mes côtés<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 2.15 (« te présenter »).  Noter que Paul établit un contraste entre ceux qui ne l’ont pas assisté ou n’ont pas été à ses côtés et le Seigneur qui, lui, a été présent à ses côtés.</char></note> et qui m’a donné de la force<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 2.1 (« fortifie-toi »).</char></note>.  Il l’a fait pour que la prédication<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Le mot grec traduit « prédication » (κήρυγμα, se prononce kérugma, G2782) désigne ce qui est annoncé, proclamé ou prêché.  Ce mot apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 2 Timothée 4.17 (voir note correspondante) ; Tite 1.3.  À titre d’exemple, ce mot est également utilisé dans les passages suivants :Pour décrire le message de Jonas (Matthieu 12.41 ; Luc 11.32).Pour décrire le message concernant Jésus-Christ que Paul enseigne (Romains 16.25).Le mot de même famille « prédicateur » (κῆρυξ, se prononce kérux, G2783) apparaît deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 2.7 ; 2 Timothée 1.11.  Le verbe de même famille « prêcher » (κηρύσσω, se prononce kérusso, G2784) est utilisé deux fois dans les épîtres pastorales : 1 Timothée 3.16 ; 2 Timothée 4.2 (voir note correspondante).</char></note> soit pleinement accomplie<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 4.5 (« remplis bien »).  Il n’est pas clair si Paul veut dire ici que grâce à l'aide du Seigneur, il a pu finir sa mission de rendre témoignage de la foi à l’ensemble des païens, ou s’il veut dire que grâce à l'aide du Seigneur, il a pu rendre un témoignage complet de la foi devant le tribunal. Comme il y avait beaucoup de païens à Rome, il a pu donner un témoignage pour tous ces païens (comparer avec Philippiens 1.12–13).</char></note> par moi et que tous<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Il n’est pas clair si par « tous les païens », Paul parle ici de : (1) tous les païens de l'Empire romain où il a exercé son ministère (voir aussi Romains 15.18-19) ou (2) tous les païens de Rome.  Dans les deux cas, cela ne signifie pas nécessairement absolument « tous » les païens dans un sens littéral.  Le mot « tous » est parfois utilisé pour signifier un très grand nombre ou la grande majorité d’un groupe donné.  Paul donne l’image du message de sa prédication comme grandement répandu parmi les païens dans l’Empire romain ou dans Rome.</char></note> les païens entendent<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 1.13.</char></note>.  Et j’ai été délivré<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 3.11.</char></note> de la gueule du lion<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">L’image de la gueule d’un lion est celle d’un très grand danger.  Le lion est le plus grand félin du monde biblique ; un lion adulte est capable de tuer un être humain.  Le lion est typiquement associé à l’agressivité, la force et l’absence de peur.  Voir par exemple les passages suivants :Dans la bénédiction de Jacob sur son fils Juda : « Juda est un jeune lion.  [...] il se couche comme un lion, Comme une lionne : qui le fera lever ? » (Genèse 49.9).Dans les bénédictions de Balaam sur Israël : « C’est un peuple qui se lève comme une lionne, Et qui se dresse comme un lion ; Il ne se couche point jusqu’à ce qu’il ait dévoré sa proie, Et qu’il ait bu le sang des blessés » (Nombres 23.24).Des ennemis du psalmiste : « On dirait un lion avide de déchirer » (Psaume 17.12).Du diable, que Pierre compare à un lion : « Votre adversaire, le diable, rôde comme un lion rugissant, cherchant qui il dévorera » (1 Pierre 5.8).Noter que les Romains pouvaient exécuter des gens en les livrant à des lions, qui les tuaient.  C’était donc une image claire de danger et de mort à cette époque et dans cette culture, en particulier pour les prisonniers romains qui risquaient l’exécution.  Cependant, Paul était citoyen romain et normalement, cette méthode d'exécution n'était pas utilisée contre les citoyens romains condamnés à mort.  Il s’agit donc probablement d’une image pour parler du grand danger duquel il avait été délivré dans une situation où il aurait déjà pu être condamné à mort.</char></note>.
<verse eid="2TI 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="2TI 4:18"/>Le Seigneur me délivrera<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 3.11.</char></note> de toute œuvre mauvaise.  Il me sauvera<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 3.11.</char></note> pour me faire entrer dans son royaume céleste.  À lui soit la gloire aux siècles des siècles ! Amen !
<verse eid="2TI 4:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="2TI 4:19"/>Salue Prisca et Aquilas, et la famille d’Onésiphore.
<verse eid="2TI 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="2TI 4:20"/>Éraste est resté à Corinthe et j’ai laissé Trophime malade à Milet.
<verse eid="2TI 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="2TI 4:21"/>Essaie<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Voir note correspondante à 2.15.</char></note> de venir avant l’hiver.  Eubulus, Pudens, Linus, Claudia et tous les frères te saluent.
<verse eid="2TI 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="2TI 4:22"/>Que le Seigneur soit avec ton esprit !<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Les formules de bénédiction en début et en fin de lettre étaient la norme dans cette culture et à cette époque.  Celles de Paul ressemblent à celles qui étaient en usage à son époque, mais vont au-delà des formules consacrées.  Les bénédictions de Paul sont souvent personnelles, ainsi que profondément spirituelles.</char></note> Que la grâce soit avec vous !
<verse eid="2TI 4:22"/></para>
  <chapter eid="2TI 4"/>
</usx>
